% ======================================================================
% scrsource.tex
% Copyright (c) Markus Kohm, 2002
%
% This file is part of the LaTeX2e KOMA-Script-Bundle
%
% This file can be redistributed and/or modified under the terms
% of the LaTeX Project Public License Version 1.0 distributed 
% together with this file. See LEGAL.TXT or LEGALDE.TXT.
% ----------------------------------------------------------------------
% scrsource.tex
% Copyright (c) Markus Kohm, 2002
%
% Diese Datei ist Teil des LaTeX2e KOMA-Script-Pakets.
%
% Diese Datei kann nach den Regeln der LaTeX Project Public
% Licence Version 1.0, wie sie zusammen mit dieser Datei verteilt
% wird, weiterverbreitet und/oder modifiziert werden. Siehe dazu
% auch LEGAL.TXT oder LEGALDE.TXT.
% ======================================================================

% Try to get the version of KOMA-Script from scrkvers.dtx.
\begingroup
  \def\ProvidesFile#1[#2]{\csname endinput\endcsname}%
  \input scrkvers.dtx
  \newcommand*{\ParseKOMAScriptVersion}{}
  \def\ParseKOMAScriptVersion#1/#2/#3 v#4 #5\ParseKOMAScriptVersion{%
    \gdef\filedate{#1\kern1pt-\kern0pt#2\kern1pt-\kern0pt#3}%
    \gdef\fileversion{#4}%
  }
  \expandafter
  \ParseKOMAScriptVersion\KOMAScriptVersion\ParseKOMAScriptVersion
  \gdef\filename{\jobname}
\endgroup

\ProvidesFile{scrsource.tex}[\KOMAScriptVersion (source)]
\documentclass{scrdoc}
\usepackage[english,german]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\CodelineIndex
\RecordChanges\setcounter{GlossaryColumns}{1}
\title{\KOMAScript{} -- The Source\footnote{Ich weiß natürlich, dass ein
    Englischer Titel eines vorwiegend deutschsprachigen Dokuments ein
    wenig eigentümlich ist, aber "`\KOMAScript{} -- Der
    Quelltext"' wollte mir einfach nicht gefallen.}%
}
\date{\filedate\\[1ex] Version \fileversion}
\author{Markus Kohm}

\begin{document}
  \maketitle
  \begin{abstract}\noindent
    In diesem Dokument finden Sie \emph{nicht} die Anleitung zu
    \KOMAScript{}. Wenn Sie diese suchen, dann suchen Sie bitte nach
    \texttt{scrguide} (Deutsch) oder \texttt{scrguien} (Englisch). In
    diesem Dokument ist die Implementierung von \KOMAScript{} -- in
    erster Linie der \KOMAScript{}-Klassen -- dokumentiert.
  \end{abstract}
  \tableofcontents

  \clearpage
  \addsec{Vorwort}
  
  Sie finden im Folgenden die Dokumentation der Implementierung von
  \KOMAScript.  Diese kann für Paketautoren von Interesse sein. Bevor
  ein Paketautor ein Makro umdefiniert oder ein internes Makro
  verwendet, sollte er jedoch Rücksprache mit dem Autor von
  \KOMAScript{} halten, damit so weit wie möglich sichergestellt ist,
  dass bei zukünftigen Versionen von \KOMAScript{} die notwendige
  Kompatibilität erhalten bleibt oder der Paketautor über notwendige
  Änderungen an den entsprechenden Makros informiert wird.

  Teile der Dokumentation sind in Englisch. Der größte Teil ist jedoch
  in Deutsch.

  Der Quelltext ist in logische Gruppen eingeteilt und in dieser Form
  dokumentiert. Die Reihenfolge in der Dokumentation entspricht jedoch
  \emph{nicht} der Reihenfolge des Codes in den Klassen und Paketen.

  \DocInclude{scrkvers}
  \DocInclude{scrkbase}
  \DocInclude{scrkmisc}
  \DocInclude{scrklang} 
  \DocInclude{scrkfont}
  \DocInclude{scrktare} 
  \DocInclude{scrkfloa}
  \DocInclude{scrkftn} 
  \DocInclude{scrkpage}
  \DocInclude{scrkpar}% TODO: Hier geht es weiter 
  \DocInclude{scrktitl}
  \DocInclude{scrksect} 
  \DocInclude{scrkliof}
  \DocInclude{scrkbib} 
  \DocInclude{scrkidx}
  \DocInclude{scrklist} 
  \DocInclude{scrlfile} 
  \DocInclude{scrlogo}

  \PrintIndex
  \PrintChanges
\end{document}
%
% end of file `scrsource.tex'
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% mode: font-lock
%%% TeX-master: t
%%% End:
