% ======================================================================
% introduction.tex
% Copyright (c) Markus Kohm, 2001-2006
%
% This file is part of the LaTeX2e KOMA-Script bundle.
%
% This work may be distributed and/or modified under the conditions of
% the LaTeX Project Public License, version 1.3b of the license.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3b or later is part of all distributions of LaTeX 
% version 2005/12/01 and of this work.
%
% This work has the LPPL maintenance status "author-maintained".
%
% The Current Maintainer and author of this work is Markus Kohm.
%
% This work consists of all files listed in manifest.txt.
% ----------------------------------------------------------------------
% introduction.tex
% Copyright (c) Markus Kohm, 2001-2006
%
% Dieses Werk darf nach den Bedingungen der LaTeX Project Public Lizenz,
% Version 1.3b.
% Die neuste Version dieser Lizenz ist
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% und Version 1.3b ist Teil aller Verteilungen von LaTeX
% Version 2005/12/01 und dieses Werks.
%
% Dieses Werk hat den LPPL-Verwaltungs-Status "author-maintained"
% (allein durch den Autor verwaltet).
%
% Der Aktuelle Verwalter und Autor dieses Werkes ist Markus Kohm.
% 
% Dieses Werk besteht aus den in manifest.txt aufgefuehrten Dateien.
% ======================================================================
%
% Introduction of the KOMA-Script guide
% Maintained by Markus Kohm
%
% ----------------------------------------------------------------------
%
% Einleitung der KOMA-Script-Anleitung
% Verwaltet von Markus Kohm
%
% ======================================================================

\ProvidesFile{introduction.tex}[2005/11/26 KOMA-Script guide introduction]

\chapter{Einleitung}
\labelbase{introduction}

\section{Vorwort}
\label{sec:introduction.preface}

{\KOMAScript} ist ein sehr komplexes Paket (engl. \emph{bundle}). Dies
ist schon allein darin begründet, dass es nicht nur aus einer einzigen
Klasse (engl. \emph{class}) oder einem einzigen Paket (engl.
\emph{package}), sondern einer Vielzahl derer besteht. Zwar sind die
Klassen als Gegenstücke zu den Standardklassen konzipiert (siehe
\autoref{cha:maincls}), das heißt jedoch insbesondere nicht,
dass sie nur über die Befehle, Umgebungen und Einstellmöglichkeiten
der Standardklassen verfügen oder deren Aussehen als
Standardeinstellung übernehmen.
Die Fähigkeiten von {\KOMAScript} reichen
teilweise weit über die Fähigkeiten der Standardklassen hinaus.
Manche davon sind auch als Ergänzung zu den Grundfähigkeiten des
\LaTeX-Kerns zu betrachten.

Allein aus dem Vorgenannten ergibt sich schon zwangsläufig, dass die
Dokumentation zu {\KOMAScript} sehr umfangreich ausfällt. Hinzu kommt,
dass {\KOMAScript} in der Regel nicht gelehrt wird. Das heißt, es gibt
keinen Lehrer, der seine Schüler kennt und damit den Unterricht und
das Unterrichtsmaterial entsprechend wählen und anpassen kann. Es wäre
ein Leichtes, die Dokumentation für irgendeine Zielgruppe zu
verfassen.  Die Schwierigkeit, der sich die Autoren gegenüber sehen,
besteht jedoch darin, dass eine Anleitung für alle möglichen
Zielgruppen benötigt wird. Wir haben uns bemüht, eine Anleitung zu
erstellen, die für den Informatiker gleichermaßen geeignet ist wie für
die Sekretärin des Fischhändlers. Wir haben uns bemüht, obwohl es sich
dabei eigentlich um ein unmögliches Unterfangen handelt. Ergebnis sind
zahlreiche Kompromisse. Wir bitten jedoch, die Problematik bei
eventuellen Beschwerden zu berücksichtigen und bei der Verbesserung
unserer derzeitigen Lösung zu helfen.

Trotz des Umfangs der Anleitung bitten wir außerdem darum, im Falle von
Problemen zunächst die Dokumentation zu konsultieren. Als erste Anlaufstelle
sei auf den mehrteiligen Index am Ende des \iffree{Dokuments}{Buches}
hingewiesen. \iffree{Zur Dokumentation gehören neben dieser Anleitung auch
  alle Text-Dokumente, die Bestandteil des Pakets sind. Sie sind in
  \File{liesmich.txt} vollständig aufgeführt}{}


\section{Dokumentaufbau}
\label{sec:introduction.structure}

Diese Anleitung enthält sehr wenige Informationen, die speziell für den
\LaTeX-Neuling geschrieben wurden. Es wird als zwingend vorausgesetzt,
dass Dokumente wie \cite{l2kurz} und \cite{latex:usrguide} gelesen und
verstanden sind. Auch das Studium des einen oder anderen Buches zu
\LaTeX{} wird empfohlen.  Literaturempfehlungen finden sich
beispielsweise in \cite{DANTE:FAQ}. Der Umfang von \cite{DANTE:FAQ}
ist ebenfalls erheblich. Dennoch wird darum gebeten, das Dokument
nicht nur irgendwo vorliegen zu haben, sondern es mindestens einmal zu
lesen und bei Problemen zu konsultieren.

\begin{Explain}
  Im Gegensatz zu tiefgehender Anfängerinformation sind weiterführende
  Informationen und Begründungen in dieser Dokumentation reichlich
  vorhanden.  Um solche Dokumentteile leichter erkennbar zu machen,
  sind sie in einer besonderen Schrift hervorgehoben. Damit ist es
  besonders ungeduldigen und uninteressierten Zeitgenossen möglich,
  solche Teile zu überspringen.  Empfohlen wird dies aber ausdrücklich
  nicht.  Gleichwohl ist es gut zu wissen, dass diese Teile nicht
  zwingend verstanden werden müssen, um {\KOMAScript} anzuwenden. Vor
  der Änderung und Kritisierung der Voreinstellungen von
  {\KOMAScript}, ist das Studium und Verständnis dieser Teile jedoch
  von erheblichem Vorteil.
\end{Explain}

Die Einteilung der Anleitung in Kapitel und Abschnitte soll ebenfalls dabei
helfen, nur die Teile lesen zu müssen, die tatsächlich von Interesse sind. Um
dies zu erreichen, sind die Informationen zu den einzelnen Klassen und Paketen
nicht über das gesamte Dokument verteilt, sondern jeweils in einem Kapitel
konzentriert. Querverweise in ein anderes Kapitel sind damit in der Regel auch
Verweise auf einen anderen Teil des Gesamtpakets. Da die drei Hauptklassen in
weiten Teilen übereinstimmen, sind sie in einem gemeinsamen Kapitel
zusammengefasst. Die Unterschiede werden deutlich hervorgehoben, soweit
sinnvoll auch durch eine entsprechende Randnotiz. Dies geschieht
beispielsweise wie hier, wenn etwas nur die Klasse
\Class{scrartcl}\OnlyAt{\Class{scrartcl}} betrifft.

Unterschiedliche Schriftarten werden auch zur Hervorhebung unterschiedlicher
Dinge verwendet. So werden die Namen von \Package{Paketen} und \Class{Klassen}
anders angezeigt als \File{Dateinamen}. \Macro{Anweisungen},
\Environment{Umgebungen}, \Option{Optionen}, \Variable{Variablen} und
\PLength{Pseudolängen} werden einheitlich hervorgehoben. Jedoch wird der
\PValue{Platzhalter} für einen Parameter anders dargestellt als ein
konkreter \PValue{Wert eines Parameters}. So zeigt etwa
\Macro{begin}\Parameter{Umgebungsname} ganz allgemein wie eine Umgebung
eingeleitet wird, während \Macro{begin}\PParameter{document} angibt, wie
die konkrete Umgebung \Environment{document} beginnt. Dabei ist gleichzeitig
\PValue{document} ein konkreter Wert für den Parameter
\PName{Umgebungsname} der Anweisung \Macro{begin}.

Damit sollten Sie nun alles wissen, um diese Anleitung lesen und verstehen zu
können. Trotzdem könnte es sich lohnen, den Rest dieses Kapitels gelegentlich
auch zu lesen.

\section{Die Geschichte von \KOMAScript}
\label{sec:introduction.history}

\begin{Explain}
  Anfang der 90er~Jahre wurde Frank Neukam damit beauf"|tragt, ein
  Vorlesungsskript zu setzen. Damals war noch \LaTeX2.09 aktuell und
  es gab keine Unterscheidung nach Klassen und Paketen, sondern alles
  waren Stile (engl. \emph{styles}). Die Standarddokumentstile
  erschienen ihm für ein Vorlesungsskript nicht optimal und boten auch
  nicht alle Befehle und Umgebungen, die er benötigte.
  
  Zur selben Zeit beschäftigte sich Frank auch mit Fragen der
  Typografie, insbesondere mit \cite{JTsch87}. Damit stand für ihn
  fest, nicht nur irgendeinen Dokumentstil für Skripten zu erstellen,
  sondern allgemein eine Stilfamilie, die den Regeln der europäischen
  Typografie folgt. {\Script} war geboren.
  
  Ich, Markus Kohm, traf auf {\Script} ungefähr zum Jahreswechsel
  1992/""1993. Im Gegensatz zu Frank Neukam hatte ich häufig mit
  Dokumenten zu tun, für die ich das A5-Format bevorzuge. Zu jenem
  Zeitpunkt wurde A5 weder von den Standardklassen noch von {\Script}
  unterstützt. Daher dauerte es nicht lange, bis ich erste
  Veränderungen an {\Script} vornahm. Diese fanden sich auch in
  {\ScriptII} wieder, das im Dezember~1993 von Frank veröffentlicht
  wurde.
  
  Mitte 1994 erschien dann \LaTeXe. Die damit einhergehenden
  Änderungen waren tiefgreifend. Daher blieb dem Anwender von
  {\ScriptII} nur die Entscheidung, sich entweder auf den
  Kompatibilitätsmodus von \LaTeX{} zu beschränken, oder auf {\Script}
  zu verzichten. Wie viele andere wollte ich beides nicht. Also machte
  ich mich daran, einen \Script-Nachfolger für {\LaTeXe} zu
  entwickeln, der am 7.~Juli~1994 unter dem Namen {\KOMAScript}
  erschienen ist. Ich will hier nicht näher auf die Wirren eingehen,
  die es um die offizielle Nachfolge von {\Script} gab und warum mein
  Paket einen neuen Namen hat. Tatsache ist, dass auch aus Franks
  Sicht {\KOMAScript} der Nachfolger von {\ScriptII} ist. Zu erwähnen
  ist noch, dass {\KOMAScript} ursprünglich ohne Briefklasse
  erschienen war. Diese wurde im Dezember~1994 von Axel Kielhorn
  beigesteuert. Noch etwas später erstellte Axel Sommerfeldt den
  ersten richtigen scrguide zu {\KOMAScript}.
  
  Seither ist einiges an Zeit vergangen. {\LaTeX} hat sich ein wenig
  verändert, die \LaTeX-Landschaft erheblich. {\KOMAScript} hat sich
  weiterentwickelt. Es findet nicht mehr allein im deutschsprachigen
  Raum Anwender, sondern in ganz Europa, Nordamerika, Australien
  und Asien.
  Diese Anwender suchen bei {\KOMAScript} nicht allein nach
  einem typografisch ansprechenden Ergebnis. Zu beobachten ist
  vielmehr, dass bei {\KOMAScript} ein neuer Schwerpunkt entstanden
  ist: Flexibilisierung durch Variabilisierung. Unter diesem
  Schlagwort verstehe ich die Möglichkeit, in das Erscheinungsbild an
  vielen Stellen eingreifen zu können. Dies führte zu vielen neuen
  Makros, die mehr schlecht als recht in die existierende Anleitung
  integriert wurden.  Irgendwann wurde es damit auch Zeit für eine
  komplett überarbeitete Anleitung.\par
\end{Explain}


\section{Danksagung}
\label{sec:introduction.thanks}

Eine Danksagung in der Einleitung? Gehört sie nicht vielmehr an den
Schluss?  Richtig! Eigentlich gehört die an das Ende. Mein Dank gilt
hier jedoch nicht primär denjenigen, die diese Anleitung möglich
gemacht haben. Für den Dank an die Guide-Autoren mache ich den Leser
zuständig! Mein persönlicher Dank gilt Frank Neukam, ohne dessen
\Script-Familie es vermutlich {\KOMAScript} nie gegeben hätte. Mein
Dank gilt denjenigen, die an der Entstehung von {\KOMAScript} und den
Anleitungen mitgewirkt haben. Stellvertretend für andere möchte ich
hier Jens-Uwe Morawski und Torsten Krüger nennen. Jens' unermüdlichem
Einsatz ist neben vielem Anderen die englische Übersetzung der
Anleitung zu verdanken. Torsten ist der beste Betatester, den ich je
hatte. Er hat damit insbesondere an der Verwendbarkeit von
\Class{scrlttr2} und \Class{scrpage2} einen erheblichen Anteil. Mein
Dank gilt auch allen, die mich immer wieder aufgemuntert haben, weiter
zu machen und dieses oder jenes noch besser, weniger fehlerhaft oder
schlicht zusätzlich zu implementieren.

Ganz besonderen Dank bin ich den Gründern von DANTE, Deutschsprachige
Anwendervereinigung \TeX~e.V\kern-.18em., schuldig, durch die letztlich die
Verbreitung von \TeX{} und \LaTeX{} und allen Paketen einschließlich
{\KOMAScript} an einer zentralen Stelle überhaupt ermöglicht wird. In gleicher
Weise bedanke ich mich bei den aktiven Helfern auf der Mailingliste
\texttt{\TeX-D-L} (siehe \cite{DANTE:FAQ}) und in der Usenet-Gruppe
\texttt{de.comp.text.tex}, die mir so manche Antwort auf Fragen zu
{\KOMAScript} abnehmen.

\section{Rechtliches}
\label{sec:introduction.legal}

{\KOMAScript} steht unter der {\LaTeX} Project Public Licence. Eine nicht
offizielle deutsche Übersetzung ist Bestandteil des \KOMAScript-Pakets. In
allen Zweifelsfällen gilt im deutschsprachigen Raum der Text
\File{LEGALDE.TXT}, während in allen anderen Ländern der Text \File{LEGAL.TXT}
anzuwenden ist.

\iffree{Für die Korrektheit der Anleitung, Teile der Anleitung oder einer
  anderen in diesem Paket enthaltenen Dokumentation wird keine Gewähr
  übernommen.}%
{Diese gedruckte Ausgabe der Anleitung ist davon und von den in der Datei
  \File{liesmich.txt} des \KOMAScript-Pakets festgeschriebenden rechtlichen
  Bedingungen ausdrücklich ausgenommen.}

\section{Installation}
\label{sec:introduction.installation}

Die Installation von {\KOMAScript} wird in den Dateien \File{liesmich.txt} und
\File{INSTALLDE.TXT} beschrieben. Beachten Sie dazu auch die jeweilige
Dokumentation zu der installierten \TeX-Distribution.


\section{Fehlermeldungen, Fragen, Probleme}
\label{sec:introduction.errors}

Sollten Sie der Meinung sein, dass Sie einen Fehler in der Anleitung,
einer der \KOMAScript-Klassen, einem der \KOMAScript-Pakete oder einem
anderen Bestandteil von \KOMAScript{} gefunden haben, so sollten Sie
wie folgt vorgehen. Prüfen Sie zunächst, ob inzwischen eine neue
Version von \KOMAScript{} erschienen ist. Installieren Sie diese neue
Version und kontrollieren Sie, ob der Fehler oder das
Problem auch dann noch vorhanden ist.

Wenn es sich nicht um einen Fehler in der Dokumentation handelt und
der Fehler oder das Problem nach einem Update noch immer auf"|tritt,
erstellen Sie bitte wie in \cite{DANTE:FAQ} angegeben ein minimales
Beispiel. Ein solches Beispiel sollte nur einen minimalen Text und
nur die Pakete und Definitionen enthalten, die für die Verdeutlichung
des Fehlers unbedingt notwendig sind. Auf exotische Pakete sollte
möglichst ganz verzichtet werden.
Oft lässt sich ein Problem durch ein minimales Beispiel so weit
eingrenzen, dass bereits vom Anwender selbst festgestellt werden kann,
ob es sich um einen Anwendungsfehler handelt oder nicht. Auch ist so
sehr häufig zu erkennen, welche Pakete oder Klassen konkret das
Problem verursachen und ob es sich überhaupt um ein
\KOMAScript-Problem handelt. Dies können Sie gegebenenfalls
zusätzlich überprüfen, indem Sie statt einer \KOMAScript-Klasse einen
Test mit der entsprechenden Standardklasse vornehmen. Danach ist dann
auch klar, ob der Fehlerbericht an den Autor von \KOMAScript{} oder an
den Autor eines anderen Pakets zu richten ist. Sie sollten spätestens
jetzt noch einmal gründlich die Anleitungen der entsprechenden Paket,
Klassen und \KOMAScript-Bestandteile studieren sowie \cite{DANTE:FAQ}
konsultieren. Möglicherweise existiert ja bereits eine Lösung für Ihr
Problem, so dass sich eine Fehlermeldung erübrigt.

Für die eigentliche Meldung sollte unbedingt das zu \KOMAScript{}
gehörende interaktive \LaTeX-Dokument \File{komabug.tex} verwendet
werden. Dazu sollte das Programm \File{latex} in einer Shell --
beispielsweise die Eingabeaufforderung von Windows -- mit dem Parameter
\File{komabug.tex} gestartet werden. Es erfolgt dann ein textueller
Frage-Antwort-Dialog, bei dem eine Nachricht in die Datei
\File{komabug.msg} ausgegeben wird, die alle grundlegenden
Informationen enthält. Im Dokument ist auch die Adresse angegeben, an
die Sie die Meldung schicken können. Bitte beachten Sie unbedingt
die Angaben zum Betreff Ihrer E-Mail in der erzeugten Datei
\File{komabug.msg}. Anfragen, bei denen diese wenigen Punkte beachtet
wurden, werden normalerweise zügig bearbeitet.

Häufig werden Sie eine Frage zu \KOMAScript{} oder im Zusammenhang mit
\KOMAScript{} lieber öffentlich, beispielsweise in
\texttt{de.comp.text.tex} stellen wollen, als dem \KOMAScript-Autor zu
schreiben. Auch in diesem Fall sollten Sie unbedingt die Version des
\LaTeX-Kerns, die Version der verwendeten Klassen und Pakete und ein
minimales Beispiel angeben.  Wenn Sie in diesem Beispiel noch vor
\Macro{documentclass} die Anweisung \Macro{listfiles}
verwenden, können Sie die
Angaben zu den Versionen anschließend der \File{log}-Datei entnehmen.


\section{Weitere Informationen}
\label{sec:introduction.moreinfos}

Sobald Sie im Umgang mit \KOMAScript{} geübt sind, werden Sie sich
möglicherweise Beispiele zu schwierigeren Aufgaben wünschen. Solche Beispiele
gehen über die Vermittlung von Grundwissen hinaus und sind daher\iffree{}{
  außer im Angang} nicht Bestandteil dieser Anleitung. Auf den Internetseiten
des \KOMAScript{} Documentation Projects \cite{homepage} finden Sie jedoch
weiterführende Beispiele. Diese sind für fortgeschrittene \LaTeX-Anwender
konzipiert. Für Anfänger sind sie wenig oder nicht geeignet.

\endinput
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../guide.tex"
%%% End: 
