% ======================================================================
% typearea.tex
% Copyright (c) Markus Kohm, 2001-2008
%
% This file is part of the LaTeX2e KOMA-Script bundle.
%
% This work may be distributed and/or modified under the conditions of
% the LaTeX Project Public License, version 1.3b of the license.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3b or later is part of all distributions of LaTeX 
% version 2005/12/01 or later and of this work.
%
% This work has the LPPL maintenance status "author-maintained".
%
% The Current Maintainer and author of this work is Markus Kohm.
%
% This work consists of all files listed in manifest.txt.
% ----------------------------------------------------------------------
% typearea.tex
% Copyright (c) Markus Kohm, 2001-2008
%
% Dieses Werk darf nach den Bedingungen der LaTeX Project Public Lizenz,
% Version 1.3b, verteilt und/oder veraendert werden.
% Die neuste Version dieser Lizenz ist
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% und Version 1.3b ist Teil aller Verteilungen von LaTeX
% Version 2005/12/01 oder spaeter und dieses Werks.
%
% Dieses Werk hat den LPPL-Verwaltungs-Status "author-maintained"
% (allein durch den Autor verwaltet).
%
% Der Aktuelle Verwalter und Autor dieses Werkes ist Markus Kohm.
% 
% Dieses Werk besteht aus den in manifest.txt aufgefuehrten Dateien.
% ======================================================================
%
% Chapter about typearea of the KOMA-Script guide
% Maintained by Markus Kohm
%
% ----------------------------------------------------------------------
%
% Kapitel über typearea in der KOMA-Script-Anleitung
% Verwaltet von Markus Kohm
%
% ======================================================================


\ProvidesFile{typearea.tex}[2008/04/14 KOMA-Script guide (chapter: typearea)]
\chapter{Satzspiegelberechnung mit \Package{typearea.sty}}
\labelbase{typearea}

Viele \LaTeX-Klassen, darunter auch die Standardklassen, bieten dem Anwender
eine weitgehend feste Aufteilung zwischen Rändern und Textbereich. Bei den
Standardklassen ist die konkrete Aufteilung in engen Grenzen von der gewählten
Schriftgröße abhängig. Darüber hinaus gibt es Pakete wie
\Package{geometry}\IndexPackage{geometry} (siehe \cite{package:geometry}), die
dem Anwender die volle Kontrolle aber auch Verantwortung für die Einstellungen
des Textbereichs und der Ränder überlassen. \KOMAScript{} geht mit dem Paket
\Package{typearea} einen etwas anderen Weg. Hier werden basierend auf einer in
der Typografie etablierten Konstruktion Einstellmöglichkeiten und Automatismen
geboten, die es dem Anwender erleichtern, eine gute Wahl zu treffen.


\section{Grundlagen der Satzspiegelkonstruktion}
\label{sec:typearea.basics}

\begin{Explain}
  Betrachtet man eine einzelne Seite eines Buches oder eines anderen
  Druckwerkes, so besteht diese auf den ersten Blick aus den
  Rändern\footnote{Der Autor und der Lektor haben an dieser Stelle überlegt,
    ob eine Seite nicht nur einen umlaufenden Rand hat und daher von »dem
    Rand« die Rede sein müsste. Da jedoch \LaTeX{} diesen einen Rand logisch
    in mehrere Ränder unterteilt, die getrennt bestimmt werden, ist hier auch
    von »den Rändern« die Rede.}, einem Kopfbereich, einem Textkörper und
  einem Fußbereich.  Genauer betrachtet kommt noch ein Abstand zwischen
  Kopfbereich und Textkörper sowie zwischen Textkörper und Fußbereich hinzu.
  Der Textkörper heißt in der Fachsprache der Typografen und Setzer
  \emph{Satzspiegel}. Die Auf"|teilung dieser Bereiche, sowie ihre Anordnung
  zueinander und auf dem Papier nennen wir \emph{Satzspiegeldefinition} oder
  \emph{Satzspiegelkonstruktion}.\Index[indexmain]{Satzspiegel}
  
  In der Literatur werden verschiedene Algorithmen und heuristische Verfahren
  zur Konstruktion eines guten Satzspiegels vorgeschlagen und diskutiert
  \ifx\BUCH\undefined\cite{DANTE:TK0402:MJK}\else(siehe
  \autoref{cha:typeareaconstruction})\fi. Häufig findet man dabei ein
  Verfahren, das mit verschiedenen Diagonalen und Schnittpunkten arbeitet. Das
  gewünschte Ergebnis dabei ist, dass das Seitenverhältnis des Satzspiegels
  dem Seitenverhältnis \emph{der Seite} entspricht. Bei einem
  einseitigen\Index{einseitig} Dokument sollen außerdem der linke und rechte
  Rand gleich breit sein, während der obere zum unteren Rand im Verhältnis 1:2
  stehen sollte. Bei einem doppelseitigen\Index{doppelseitig} Dokument,
  beispielsweise einem Buch, ist hingegen zu beachten, dass der gesamte innere
  Rand genauso groß sein sollte wie jeder der beiden äußeren Ränder. Eine
  einzelne Seite steuert dabei jeweils nur die Hälfte des inneren Randes bei.
  
  Im vorherigen Absatz wurde \emph{die Seite} erwähnt und
  hervorgehoben. Irrtümlich wird oftmals angenommen, das Format der
  Seite wäre mit dem Format des Papiers
  gleichzusetzen.\Index[indexmain]{Seitenformat}
  \Index[indexmain]{Papierformat} Betrachtet man jedoch ein gebundenes
  Druckerzeugnis, so ist zu erkennen, dass ein Teil des Papiers in der
  Bindung\Index[indexmain]{Bindung} verschwindet und nicht mehr als
  Seite zu sehen ist. Für den Satzspiegel ist jedoch nicht
  entscheidend, welches Format das Papier hat, sondern, was der Leser
  für einen Eindruck vom Format der Seite bekommt. Damit ist klar,
  dass bei der Berechnung des Satzspiegels der Teil, der durch die
  Bindung versteckt wird, aus dem Papierformat herausgerechnet und
  dann zum inneren Rand hinzugefügt werden muss. Wir nennen diesen
  Teil \emph{Bindekorrektur}.\Index[indexmain]{Bindekorrektur} Die
  Bindekorrektur ist also rechnerischer Bestandteil des
  \emph{Bundstegs}\Index[indexmain]{Bundsteg} nicht jedoch des sichtbaren
  inneren Randes.

  Die Bindekorrektur ist vom jeweiligen Produktionsvorgang abhängig
  und kann nicht allgemein festgelegt werden. Es handelt sich dabei
  also um einen Parameter, der für jeden Produktionsvorgang neu
  festzulegen ist. Im professionellen Bereich spielt dieser Wert nur
  eine geringe Rolle, da ohnehin auf größere Papierbögen gedruckt und
  entsprechend geschnitten wird. Beim Schneiden wird dann wiederum
  sichergestellt, dass obige Verhältnisse für die sichtbare
  Doppelseite eingehalten sind.

  Wir wissen nun also, wie die einzelnen Teile zueinander stehen. 
  Wir wissen aber noch nicht, wie breit und hoch der Satzspiegel ist.
  Kennen wir eines dieser beiden Maße, so ergeben sich zusammen mit
  dem Papierformat und dem Seitenformat oder der Bindekorrektur alle
  anderen Maße durch Lösung mehrerer mathematischer Gleichungen.
  \begin{align*}
    \Var{Satzspiegelhöhe}\index{Satzspiegel} : \Var{Satzspiegelbreite} &=
    \Var{Seitenhöhe}\index{Seite} : \Var{Seitenbreite} \\
    \Var{oberer~Rand}\index{Rand} : \Var{unterer~Rand} &= \text{1} : \text{2} \\
%
    \Var{linker~Rand} : \Var{rechter~Rand} &= \text{1} : \text{1} \\
%
    \Var{innerer~Randanteil} : \Var{äußerer~Rand} &= \text{1} : \text{2} \\
%
    \Var{Seitenbreite} &= \Var{Papierbreite}\index{Papier} - \Var{Bindekorrektur}\index{Bindekorrektur}\index{Bindeanteil}\index{Bindung}\\
%
    \Var{oberer~Rand} + \Var{unterer~Rand} &=
    \Var{Seitenhöhe} - \Var{Satzspiegelhöhe} \\ 
%
    \Var{linker~Rand} + \Var{rechter Rand} &=
    \Var{Seitenbreite} - \Var{Satzspiegelbreite} \\
%
    \Var{innerer Randanteil} + \Var{äußerer Rand} &=
    \Var{Seitenbreite} - \Var{Satzspiegelbreite} \\
%
    \Var{innerer~Randanteil} + \Var{Bindekorrektur} &= 
    \Var{Bundsteg}\index{Bundsteg}
  \end{align*}
  \Index[indexmain]{Rand}%
  Dabei gibt es \Var{linker~Rand} und \Var{rechter~Rand} nur im einseitigen
  Druck. Entsprechend gibt es \Var{innerer~Randanteil} und
  \Var{äußerer~Rand} nur im doppelseitigen Druck. In den Gleichungen
  wird mit \Var{innerer~Randanteil} gearbeitet, weil der ganze innere Rand zur
  Doppelseite gehört. Zu einer Seite gehört also nur die Hälfte des inneren
  Randes, der \Var{innerer~Randanteil}.

  Die Frage nach der Breite des Satzspiegels wird in der Literatur
  ebenfalls diskutiert. Die optimale Satzspiegelbreite ist von
  verschiedenen Faktoren abhängig:
  \begin{itemize}
  \item Größe, Laufweite und Art der verwendeten Schrift
  \item Verwendeter Durchschuss
  \item Länge der Worte
  \item Verfügbarer Platz
  \end{itemize}
  Der Einfluss der Schrift wird deutlich, wenn man sich bewusst macht,
  wozu Serifen dienen. Serifen\Index[indexmain]{Serifen} sind kleine
  Striche an den Linienenden der Buchstaben. Buchstaben, die mit
  vertikalen Linien auf die Grundlinie der Textzeile treffen,
  lösen diese eher auf, als dass sie das Auge auf der Linie halten.
  Genau bei diesen Buchstaben liegen die Serifen horizontal auf
  der Grundlinie und verstärken damit die Zeilenwirkung der Schrift.
  Das Auge kann der Textzeile nicht nur beim Lesen der Worte, sondern
  insbesondere auch beim schnellen Zurückspringen an den Anfang der
  nächsten Zeile besser folgen. Damit darf die Zeile bei einer Schrift
  mit Serifen genau genommen länger sein als bei einer Schrift ohne Serifen.
  
  Unter dem Durchschuss\Index[indexmain]{Durchschuss} versteht man den
  Abstand zwischen Textzeilen. Bei \LaTeX{} ist ein Durchschuss von
  etwa 20\,\% der Schriftgröße voreingestellt. Mit Befehlen wie
  \Macro{linespread}\IndexCmd{linespread} oder besser mit Hilfe von
  Paketen wie \Package{setspace}\IndexPackage{setspace} (siehe
  \cite{package:setspace}) kann der Durchschuss verändert werden. Ein
  großer Durchschuss erleichtert dem Auge die Verfolgung einer Zeile.
  Bei sehr großem Durchschuss wird das Lesen aber dadurch gestört,
  dass das Auge zwischen den Zeilen weite Wege zurücklegen muss.
  Daneben wird sich der Leser des entstehenden Streifeneffekts sehr
  deutlich und unangenehm bewusst. Der Graueindruck der Seite ist in
  diesem Fall gestört. Dennoch dürfen bei großem Durchschuss die
  Zeilen länger sein.
  
  Auf der Suche nach konkreten Werten für gute
  Zeilenlängen\Index[indexmain]{Zeilenlaenge=Zeilenlänge} findet man in
  der Literatur je nach Autor unterschiedliche Angaben. Teilweise ist
  dies auch in der Muttersprache des Autors begründet. Das Auge
  springt nämlich üblicherweise von Wort zu Wort, wobei kurze Worte
  diese Aufgabe erleichtern. Über alle Sprachen und Schriftarten
  hinweg kann man sagen, dass eine Zeilenlänge von 60 bis 70 Zeichen,
  einschließlich Leer- und Satzzeichen, einen brauchbaren Kompromiss
  darstellen. Ein gut gewählter Durchschuss\Index{Durchschuss} wird
  dabei vorausgesetzt. Bei den Voreinstellungen von \LaTeX{} braucht
  man sich über letzteres normalerweise keine Sorgen zu machen. Größere
  Zeilenlängen darf man nur Gewohnheitslesern zumuten, die täglich viele
  Stunden lesend zubringen. Aber auch dann sind Zeilenlängen jenseits von 80
  Zeichen unzumutbar. In jedem Fall ist dann der Durchschuss anzupassen. 5\,\%
  bis 10\,\% zusätzlich sind als Faustregel dann anzuraten. Bei Schriften wie
  Palatino, die bereits bei einer normalen Zeilenlänge nach 5\,\% mehr
  Durchschuss verlangt, können es auch mehr sein.
  
  Bevor wir uns an die konkrete Konstruktion machen, fehlen jetzt nur noch
  Kleinigkeiten, die man wissen sollte. \LaTeX{} beginnt die erste Zeile des
  Textbereichs einer Seite nicht am oberen Rand des Textbereichs, sondern
  setzt die Grundlinie der Zeile mit einem definierten Mindestabstand zum
  oberen Rand des Textbereichs. Desweiteren verfügt \LaTeX{} über die beiden
  Befehle \Macro{raggedbottom}\IndexCmd{raggedbottom} und
  \Macro{flushbottom}\IndexCmd{flushbottom}. Der erste dieser Befehle legt
  fest, dass die letzte Zeile einer jeden Seite dort liegen soll, wo sie eben
  zu liegen kommt. Das kann dazu führen, dass sich die Position der letzten
  Zeile von Seite zu Seite vertikal um nahezu eine Zeile verändern kann -- bei
  Zusammentreffen des Seitenendes mit Überschriften, Abbildungen, Tabellen
  oder ähnlichem auch mehr. Im doppelseitigen Druck ist das in der Regel
  unerwünscht. Mit dem zweiten Befehl, \Macro{flushbottom}, wird hingegen
  festgelegt, dass die letzte Zeile immer am unteren Rand des Textbereichs zu
  liegen kommt. Um diesen vertikalen Ausgleich zu erreichen, muss \LaTeX{}
  gegebenenfalls dehnbare vertikale Abstände über das erlaubte Maß hinaus
  strecken. Ein solcher Abstand ist beispielsweise der Absatzabstand. Dies
  gilt in der Regel auch, wenn man gar keinen Absatzabstand verwendet. Um
  nicht bereits auf normalen Seiten, auf denen der Absatzabstand das einzige
  dehnbare vertikale Maß darstellt, eine Dehnung zu erzwingen, sollte die Höhe
  des Textbereichs ein Vielfaches der Textzeilenhöhe zuzüglich des Abstands
  der ersten Zeile vom oberen Rand des Textbereichs sein.

  Damit sind nun alle Grundlagen der Satzspiegelberechnung, die bei
  {\KOMAScript} eine Rolle spielen, zusammengetragen. Wir können also
  mit der konkreten Konstruktion beginnen. In den folgenden beiden Abschnitten
  werden die zwei von {\KOMAScript} angebotenen Konstruktionen vorgestellt.
\end{Explain}


\section{Satzspiegelkonstruktion durch Teilung}
\label{sec:typearea.divConstruction}

\begin{Explain}
  Der einfachste Weg, um zu erreichen, dass der Textbereich dasselbe
  Verhältnis aufweist wie die Seite, ist folgender. Zunächst zieht man
  an der Innenseite des Papiers den Teil \Var{BCOR}, der für die
  Bindekorrektur\Index{Bindekorrektur} benötigt wird, ab und teilt die
  restliche Seite vertikal in eine Anzahl \Var{DIV} gleich hoher
  Streifen. Dann teilt man die Seite horizontal in die gleiche Anzahl
  \Var{DIV} gleich breiter Streifen. Nun verwendet man den obersten
  horizontalen Streifen als oberen und die beiden untersten
  horizontalen Streifen als unteren Rand. Im doppelseitigen Druck
  verwendet man außerdem den innersten vertikalen Streifen als inneren
  und die beiden äußersten vertikalen Streifen als äußeren Rand. Zum
  inneren Rand gibt man dann noch \Var{BCOR} hinzu. Was nun innerhalb
  der Seite noch übrig bleibt, ist der Textbereich.\Index{Textbereich}
  Die Breite bzw. Höhe der Ränder und des Textbereichs resultiert
  damit automatisch aus der Anzahl \Var{DIV} der Streifen. Da für die
  Ränder insgesamt jeweils drei Streifen benötigt werden, muss
  \Var{DIV} zwingend größer als drei sein. Damit der Satzspiegel mindestens
  doppelt so viel Platz wie die Ränder einnimmt, sollte \Var{DIV} sogar
  mindestens 9 betragen. Mit diesem Wert ist die Konstruktion auch als
  \emph{klassische Neunteilung} bekannt.

  Bei {\KOMAScript} ist diese Art der Konstruktion im Paket \Package{typearea}
  realisiert, wobei der untere Rand weniger als eine Textzeile kleiner
  ausfallen kann, um die im vorherigen Abschnitt erwähnte Nebenbedingung für
  die Satzspiegelhöhe einzuhalten und damit die dort erwähnte Problematik in
  Bezug auf \Macro{flushbottom} zu mindern. Dabei sind für A4-Papier je nach
  Schriftgröße unterschiedliche Werte für \Var{DIV} voreingestellt, die
  \autoref{tab:typearea.div} zu entnehmen sind. Bei Verzicht auf
  Bindekorrektur, wenn also \Var{BCOR} = 0\Unit{pt} gilt, ergeben sich in etwa
  die Satzspiegelmaße aus \autoref{tab:typearea.typearea}.

  Neben den voreingestellten Werten kann man \Var{BCOR} und \Var{DIV}
  direkt beim Laden des Pakets als Option angeben (siehe
  \autoref{sec:typearea.options}). Zusätzlich existiert ein
  Befehl, mit dem man einen Satzspiegel explizit berechnen kann und
  dem man die beiden Werte als Parameter übergibt (siehe ebenfalls
  \autoref{sec:typearea.options}).

  Das \Package{typearea}-Paket bietet außerdem die Möglichkeit, den optimalen
  \Var{DIV}-Wert automatisch zu bestimmen. Dieser ist von der Schrift und dem
  Durchschuss abhängig, der zum Zeitpunkt der Satzspiegelberechnung
  eingestellt ist. Siehe hierzu ebenfalls \autoref{sec:typearea.options}.
\end{Explain}


\section{Satzspiegelkonstruktion durch Kreisschlagen}
\label{sec:typearea.circleConstruction}

\begin{Explain}
  Neben der zuvor beschriebenen Satzspiegelkonstruktion\Index{Satzspiegel}
  gibt es in der Literatur noch eine eher klassische oder sogar
  mittelalterliche Methode. Bei diesem Verfahren will man die gleichen Werte
  nicht nur in Form des Seitenverhältnisses wiederfinden; man geht außerdem
  davon aus, dass das Optimum dann erreicht wird, wenn die Höhe des
  Textbereichs der Breite der Seite entspricht. Das genaue Verfahren ist
  beispielsweise in \cite{JTsch87} nachzulesen.

  Als Nachteil dieses spätmittelalterlichen Buchseitenkanons ergibt
  sich, dass die Breite des Textbereichs nicht mehr von der Schriftart
  abhängt. Es wird also nicht mehr der zur Schrift passende
  Textbereich gewählt, stattdessen muss der Autor oder Setzer die zum
  Textbereich passende Schrift wählen. Dies ist als zwingend zu
  betrachten.

  Im \Package{typearea}-Paket wird diese Konstruktion dahingehend
  abgewandelt, dass durch Auswahl eines ausgezeichneten -- normalerweise
  unsinnigen -- \Var{DIV}-Wertes oder eine spezielle Paket-Option
  derjenige \Var{DIV}-Wert ermittelt wird, bei dem der resultierende
  Satzspiegel dem spätmittelalterlichen Buchseitenkanon am nächsten
  kommt. Es wird also wiederum auf die Satzspiegelkonstruktion durch Teilung
  zurückgegriffen.
\iffalse
% Umbruchkorrekturtext
  Bei Wahl einer guten Schrift stimmt dieses Ergebnis nicht selten mit der
  Suche nach dem optimalen \Var{DIV}-Wert überein. Siehe hierzu ebenfalls
  \autoref{sec:typearea.options}.
%
\fi
\end{Explain}


\section{Wahl der Optionen}
\label{sec:typearea.optionselection}

Bei \LaTeX{} beeinflussen Paketoptionen normalerweise die grundsätzliche
Arbeitsweise eines Pakets. Wie man Pakete lädt und Paketoptionen übergibt,
entnehmen Sie bitte der Literatur zu \LaTeX{}, beispielsweise \cite{l2kurz}
und \cite{latex:usrguide}. Dies ist auch bei \KOMAScript{} der Fall. Das Paket
\Package{typearea} bietet jedoch auch die Möglichkeit, seine Einstellungen
noch zu einem späteren Zeitpunkt zu ändern.

\begin{Declaration}
  \Macro{documentclass}\OParameter{Optionenliste}\Parameter{Klasse}\\
  \Macro{usepackage}\OParameter{Optionenliste}\PParameter{typearea}
\end{Declaration}
Eigentlich ist bei \LaTeX{} vorgesehen, dass Anwender Paketoptionen in Form
einer durch Komma getrennten Liste einfacher Schlüsselwörter als optionales
Argument von \Macro{usepackage} angeben. Alternativ können sehr viele
Paketoptionen vom Anwender auch im optionalen Argument von
\Macro{documentclass} angegeben werden. Dies ist insbesondere dann von
Vorteil, wenn mehrere Pakete dieselbe Option auswerten. \KOMAScript{}
erweitert\ChangedAt{v3.00}{\Package{typearea}} den Mechanismus der Optionen für
einige seiner Pakete und alle offiziellen \KOMAScript-Klassen um weitere
Möglichkeiten. So haben viele Paketoptionen bei \KOMAScript{} einen
zusätzlichen Wert. Eine Option hat also nicht unbedingt nur die Form
\PName{Option}, sondern kann auch die Form
\PName{Option}\texttt{=}\PName{Wert} haben.

Bei Verwendung einer \KOMAScript-Klasse sollten im Übrigen beim Laden des
Pakets \Package{typearea} keine Optionen angegeben werden. Das ist darin
begründet, dass die Klasse das Paket bereits ohne Optionen lädt und \LaTeX{}
das mehrmalige Laden eines Pakets mit unterschiedlicher Angabe von Optionen
verweigert. Überhaupt ist es bei Verwendung einer \KOMAScript-Klasse nicht
notwendig, das Paket \Package{typearea} auch noch explizit zu laden.

\begin{Declaration}
  \Macro{KOMAoptions}\Parameter{Optionenliste}\\
  \Macro{KOMAoption}\Parameter{Option}\Parameter{Werteliste}
\end{Declaration}
\BeginIndex{Cmd}{KOMAoptions}%
\BeginIndex{Cmd}{KOMAoption}%
\KOMAScript{}\ChangedAt{v3.00}{\Package{typearea}} bietet bei den meisten
Paket- und Klassenoptionen auch die Möglichkeit den Wert der Optionen noch
nach dem Laden des Pakets zu ändern. Dies ist insbesondere für das Paket
\Package{typearea} nützlich, wenn man dessen Optionen nicht global bei
\Macro{documentclass} angeben will oder kann. Man kann dann wahlweise mit der
Anweisung \Macro{KOMAoptions} die Werte einer Reihe von Optionen ändern. Jede
Option der \PName{Optionenliste} hat dabei die Form \PName{Option} oder
\PName{Option}\texttt{=}\PName{Wert}.

Manche Optionen können auch gleichzeitig mehrere Werte besitzen. Für solche
Optionen besteht die Möglichkeit, mit Hilfe von \Macro{KOMAoption}
der einen \PName{Option} nacheinander eine Reihe von Werten zuzuweisen. Die
einzelnen Werte sind dabei in der \PName{Werteliste} durch Komma voneinander
getrennt.

\begin{Explain}
  Falls man in der \PName{Optionenliste} eine Option auf einen unzulässigen
  Wert setzt oder die \PName{Werteliste} einen unzulässigen Wert enthält, so
  wird ein Fehler gemeldet. Wird \LaTeX{} in einem Modus verwendet, in dem im
  Fehlerfall Interaktionen möglich sind, so stoppt \LaTeX{} in diesem
  Fall. Durch Eingabe von »\texttt{h}« erhält man dann eine Hilfe, in der
  auch die möglichen Werte für die entsprechende Option angegeben sind.%
\end{Explain}%
\EndIndex{Cmd}{KOMAoption}%
\EndIndex{Cmd}{KOMAoptions}


\section{Optionen und Makros zur Beeinflussung des Satzspiegels}
\label{sec:typearea.options}
% DIV, DIVcalc, DIVclassic, BCOR
% headinclude, headexclude, footinclude, footexclude, mpinclude, mpexclude
% \typearea, \areaset

Das Paket \Package{typearea} bietet zwei unterschiedliche
Benutzerschnittstellen, um auf die Satzspiegelkonstruktion Einfluss zu
nehmen. Die erste und wichtigste Möglichkeit ist die Angabe von Optionen. Wie
im vorherigen Abschnitt erwähnt, können die Optionen dabei auf
unterschiedlichem Wege gesetzt werden.


\begin{Declaration}
  \KOption{BCOR}\PName{Korrektur}
\end{Declaration}%
\BeginIndex{Option}{BCOR~=\PName{Wert}}%
Mit Hilfe der Option
\KOption{BCOR}\PName{Korrektur}\ChangedAt{v3.00}{\Package{typearea}} geben Sie
den absoluten Wert der Bindekorrektur\Index{Bindekorrektur} an, also die
Breite des Bereichs der durch die Bindung von der Papierbreite verloren
geht. Dieser Wert wird in der Satzspiegelkonstruktion automatisch
berücksichtigt und bei der Ausgabe wieder dem inneren beziehungsweise linken
Rand zugeschlagen. Als \PName{Korrektur} können Sie jede von \TeX{}
verstandene Maßeinheit angeben.

\begin{Example}
  Angenommen, Sie erstellen einen Finanzbericht. Das Ganze soll
  einseitig in A4 gedruckt und anschließend in eine Klemmmappe
  geheftet werden. Die Klemme der Mappe verdeckt 7,5\Unit{mm}.
  Der Papierstapel ist sehr dünn, deshalb gehen beim Knicken und
  Blättern durchschnittlich höchstens weitere 0,75\Unit{mm}
  verloren. Sie schreiben dann also:
\begin{lstlisting}
  \documentclass[a4paper]{report}
  \usepackage[BCOR=8.25mm]{typearea}
\end{lstlisting}
  oder
\begin{lstlisting}
  \documentclass[a4paper,BCOR=8.25mm]{report}
  \usepackage{typearea}
\end{lstlisting}
  bei Angabe von \Option{BCOR} als globale Option.

  Bei Verwendung einer \KOMAScript-Klasse kann das explizite Laden von
  \Package{typearea} entfallen:
  \begin{lstlisting}
  \documentclass[BCOR=8.25mm]{scrreprt}
  \end{lstlisting}
  genügt in diesem Fall.

  Setzt man die Option erst später auf einen neuen Wert, verwendet man also
  beispielsweise
  \begin{lstlisting}
  \documentclass{scrreprt}
  \KOMAoptions{BCOR=8.25mm}
  \end{lstlisting}
  so werden bereits beim Laden der Klasse \Class{scrreprt}
  Standardeinstellungen vorgenommen. Beim Ändern der
  Einstellung mit Hilfe der Anweisung \Macro{KOMAoptions} wird dann
  automatisch ein neuer Satzspiegel mit neuen Randeinstellungen
  berechnet.
\end{Example}

Bitte beachten Sie unbedingt, dass diese Option bei Verwendung einer der
\KOMAScript-Klassen wie im Beispiel als Klassenoption oder per
\Macro{KOMAoptions} nach dem Laden der Klasse übergeben werden muss.  Wird die
Option per \Macro{KOMAoptions} nach dem Laden des Pakets geändert, so werden
Satzspiegel und Rändern automatisch neu berechnet.

\begin{Explain}
  Es wird darauf hingewiesen, dass für frühere Versionen von \KOMAScript{} die
  Angabe ohne Gleichheitszeichen zwischen \Option{BCOR} und \PName{Wert} für
  die Verwendung innerhalb des optionalen Arguments von \Macro{documentclass}
  und \Macro{usepackage} dokumentiert war. Für \Macro{usepackage} erlaubt
  \KOMAScript{} diese Form derzeit noch immer. Für \Macro{documentclass} hat
  diese Möglichkeit immer die Verwendung einer \KOMAScript-Klasse
  vorausgesetzt. Dies ist auch weiterhin der Fall. Es wird empfohlen, diese
  veraltete Form der Optionenangabe nicht mehr zu verwenden.
\end{Explain}
\EndIndex{Option}{BCOR~=\PName{Wert}}


\begin{Declaration}
  \KOption{DIV}\PName{Faktor}
\end{Declaration}%
\BeginIndex{Option}{DIV~=\PName{Wert}}%
Mit Hilfe der Option
\KOption{DIV}\PName{Faktor}\ChangedAt{v3.00}{\Package{typearea}} wird
festgelegt, in wieviele Streifen die Seite horizontal und vertikal bei der
Satzspiegelkonstruktion eingeteilt wird. Die genaue Konstruktion ist
\autoref{sec:typearea.divConstruction} zu entnehmen. Wichtig zu wissen ist,
dass gilt: Je größer der \PName{Faktor} desto größer wird der Textbereich und
desto kleiner die Ränder. Als \PName{Faktor} kann jeder ganzzahlige Wert ab 4
verwendet werden. Bitte beachten Sie jedoch, dass sehr große Werte dazu führen
können, dass Randbedingungen der Satzspiegelkonstruktion, je nach Wahl der
weiteren Optionen, verletzt werden. So kann die Kopfzeile im Extremfall auch
außerhalb der Seite liegen. Bei Verwendung der Option
\KOption{DIV}\PName{Faktor} sind Sie für die Einhaltung der Randbedingungen
sowie eine nach typografischen Gesichtspunkten günstige Zeilenlänge selbst
verantwortlich.

In \autoref{tab:typearea.typearea} finden Sie für das Seitenformat A4
ohne Bindekorrektur die aus einigen \Var{DIV}-Faktoren
resultierenden Satzspiegelgrößen. Dabei werden die weiteren von der
Schriftgröße abhängigen Nebenbedingungen nicht berücksichtigt.

\begin{table}
  \centering
  \caption{Satzspiegelma"se in Abh"angigkeit von \Var{DIV} bei A4}
  \begin{tabular}{ccccc}
    \toprule
    & 
    \multicolumn{2}{c}{Satzspiegel} & \multicolumn{2}{c}{R"ander}\\
    %\raisebox{1.5ex}[0pt]{
      \Var{DIV}
    %} 
    & 
    Breite [mm] & H"ohe [mm] & oben [mm] & innen [mm] \\
    \midrule
    6  & 105,00 & 148,50 & 49,50 & 35,00 \\
    7  & 120,00 & 169,71 & 42,43 & 30,00 \\
    8  & 131,25 & 185,63 & 37,13 & 26,25 \\
    9  & 140,00 & 198,00 & 33,00 & 23,33 \\
    10 & 147,00 & 207,90 & 29,70 & 21,00 \\
    11 & 152,73 & 216,00 & 27,00 & 19,09 \\
    12 & 157,50 & 222,75 & 24,75 & 17,50 \\
    13 & 161,54 & 228,46 & 22,85 & 16,15 \\
    14 & 165,00 & 233,36 & 21,21 & 15,00 \\
    15 & 168,00 & 237,60 & 19,80 & 14,00 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{tab:typearea.typearea}
\end{table}

\begin{Example}
  Angenommen, Sie schreiben ein Sitzungsprotokoll. Sie verwenden dafür
  die Klasse \Class{protokol}\footnote{Die Klasse \Class{protokol} ist
    eine hypothetische Klasse. Diese Anleitung geht von dem Idealfall
    aus, dass für jede Aufgabe eine dafür passende Klasse vorhanden
    ist.}. Das Ganze soll doppelseitig werden. In Ihrer Firma wird die
  Schriftart Bookman in 12\Unit{pt} verwendet. Diese Schriftart, die
  zu den Standard-PostScript-Schriften gehört, wird in {\LaTeX} mit
  der Anweisung \verb|\usepackage{bookman}| aktiviert.  Die Schriftart
  Bookman läuft sehr weit, das heißt, die einzelnen Zeichen sind im
  Verhältnis zur Höhe relativ breit. Deshalb ist Ihnen die
  Voreinstellung für den \Var{DIV}-Wert in \Package{typearea} zu
  gering. Statt einem Wert von 12 sind Sie nach gründlichem Studium
  dieses Kapitels einschließlich der weiterführenden Abschnitte
  überzeugt, dass ein Wert 15 angebracht ist. Das Protokoll wird nicht
  gebunden, sondern gelocht und in einen Ordner abgeheftet. Eine
  Bindekorrektur ist deshalb nicht notwendig. Sie schreiben also:
\begin{lstlisting}
  \documentclass[a4paper,twoside]{protokol}
  \usepackage{bookman}
  \usepackage[DIV=15]{typearea}
\end{lstlisting}
  Als Sie fertig sind, macht man Sie darauf aufmerksam, dass die
  Protokolle neuerdings gesammelt und am Quartalsende alle zusammen
  als Buch gebunden werden. Die Bindung erfolgt als
  einfache Leimbindung, weil den Band ohnehin nie wieder jemand
  anschaut und nur wegen ISO\,9000 angefertigt wird. Für die Bindung
  einschließlich Biegefalz werden durchschnittlich 12\Unit{mm}
  benötigt. Sie ändern die Optionen von \Package{typearea} also
  entsprechend ab und verwenden die Klasse für Protokolle nach
  ISO\,9000:
\begin{lstlisting}
  \documentclass[a4paper,twoside]{iso9000p}
  \usepackage{bookman}
  \usepackage[DIV=15,BCOR=12mm]{typearea}
\end{lstlisting}
  Natürlich können Sie auch hier wieder eine \KOMAScript-Klasse
  verwenden:
\begin{lstlisting}
  \documentclass[twoside,DIV=15,BCOR=12mm]
                {scrartcl}
  \usepackage{bookman}
\end{lstlisting}
  Die Option \Option{a4paper} konnte bei der Klasse \Class{scrartcl} entfallen,
  da diese der Voreinstellung bei allen \KOMAScript-Klassen entspricht.
\end{Example}

Bitte beachten Sie unbedingt, dass diese Option bei Verwendung einer der
\KOMAScript-Klassen wie im Beispiel als Klassenoption oder per
\Macro{KOMAoptions} nach dem Laden der Klasse übergeben werden muss.
Wird die Option per \Macro{KOMAoptions} nach dem Laden des Pakets geändert, so
werden Satzspiegel und Rändern automatisch neu berechnet.

\begin{Explain}
  Es wird darauf hingewiesen, dass für frühere Versionen von \KOMAScript{} die
  Angabe ohne Gleichheitszeichen zwischen \PName{DIV} und \PValue{Wert} für
  die Verwendung innerhalb des optionalen Arguments von \Macro{documentclass}
  und \Macro{usepackage} dokumentiert war. Für \Macro{usepackage} erlaubt
  \KOMAScript{} diese Form derzeit noch immer. Für \Macro{documentclass} hat
  diese Möglichkeit immer die Verwendung einer \KOMAScript-Klasse
  vorausgesetzt. Dies ist auch weiterhin der Fall. Es wird empfohlen, diese
  veraltete Form der Optionenangabe nicht mehr zu verwenden.
\end{Explain}

\begin{Declaration}
  \OptionValue{DIV}{calc}\\
  \OptionValue{DIV}{classic}
\end{Declaration}%
\BeginIndex{Option}{DIV~=classic}%
\BeginIndex{Option}{DIV~=calc}%
Wie\ChangedAt{v3.00}{\Package{typearea}} bereits in
\autoref{sec:typearea.divConstruction} erwähnt, gibt es nur für das
Papierformat A4 feste Voreinstellungen für den \Var{DIV}-Wert. Diese sind
\autoref{tab:typearea.div} zu entnehmen. Wird ein anderes Papierformat
gewählt, so berechnet \Package{typearea} selbst einen guten \Var{DIV}-Wert.
Natürlich können Sie diese Berechnung auch für A4 wählen. Hierzu verwenden Sie
einfach die Option \OptionValue{DIV}{calc} an Stelle von
\KOption{DIV}\PName{Faktor}.  Selbstverständlich können Sie diese Option auch
explizit bei allen anderen Papierformaten angeben. Wenn Sie die automatische
Berechnung wünschen, ist diese Angabe sogar sinnvoll, da die Möglichkeit
besteht, in einer Konfigurationsdatei andere Voreinstellungen zu setzen (siehe
\autoref{sec:typearea.cfg}). Eine explizit angegebene Option
\OptionValue{DIV}{calc} überschreibt diese Vorkonfiguration aber.

\begin{table}
  \centering
  \caption{\label{tab:typearea.div}\PName{DIV}-Voreinstellungen f"ur A4}
  \begin{tabular}{lccc}
    \toprule
    Grundschriftgr"o"se: & 10\Unit{pt} & 11\Unit{pt} & 12\Unit{pt} \\
    \Var{DIV}:           &   8  &  10  &  12  \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Die in \autoref{sec:typearea.circleConstruction} erwähnte klassische
Konstruktion, der mittelalterliche Buchseitenkanon, ist ebenfalls auswählbar.
Verwenden Sie in diesem Fall an Stelle von \KOption{DIV}\PName{Faktor} oder
\OptionValue{DIV}{calc} einfach \OptionValue{DIV}{classic}. Es wird dann
ein \Var{DIV}-Wert ermittelt, der dem mitterlalterlichen Buchseitenkanon
möglichst nahe kommt.

\begin{Example}
  In dem bei der Option \KOption{DIV}\PName{Faktor} aufgeführten
  Beispiel mit der Schriftart Bookman gab es ja genau das Problem,
  dass man einen zur Schriftart besser passenden \Var{DIV}-Wert haben
  wollte. Man könnte also in Abwandlung des ersten Beispiels auch
  einfach die Ermittlung dieses Wertes \Package{typearea} überlassen:
\begin{lstlisting}
  \documentclass[a4paper,twoside]{protokol}
  \usepackage{bookman}
  \usepackage[DIV=calc]{typearea}
\end{lstlisting}
\end{Example}

Bitte beachten Sie unbedingt, dass diese Optionen bei Verwendung einer der
\KOMAScript-Klassen wie im Beispiel als Klassenoption oder per
\Macro{KOMAoptions} nach dem Laden der Klasse übergeben werden müssen.  Wird
einer der Optionen per \Macro{KOMAoptions} nach dem Laden des Pakets
verwendet, so werden Satzspiegel und Rändern automatisch neu berechnet.

\begin{Explain}
  Es wird darauf hingewiesen, dass für frühere Versionen von \KOMAScript{} die
  Optionen \Option{DIVcalc}\IndexOption{DIVcalc} und
  \Option{DIVclassic}\IndexOption{DIVclassic}, also ohne Gleichheitszeichen,
  für die Verwendung innerhalb des optionalen Arguments von
  \Macro{documentclass} und \Macro{usepackage} dokumentiert war. \KOMAScript{}
  erlaubt diese Form für \Macro{usepackage} derzeit noch immer. Für
  \Macro{documentclass} hat diese Möglichkeit immer die Verwendung einer
  \KOMAScript-Klasse vorausgesetzt. Dies ist auch weiterhin der Fall. Es wird
  empfohlen, diese veraltete Form der Optionenangabe nicht mehr zu verwenden.%
\end{Explain}%
\EndIndex{Option}{DIV~=classic}%
\EndIndex{Option}{DIV~=calc}%

\begin{Declaration}
  \OptionValue{DIV}{current}\\
  \OptionValue{DIV}{last}
\end{Declaration}%
\BeginIndex{Option}{DIV~=current}%
\BeginIndex{Option}{DIV~=last}%
Wenn\ChangedAt{v3.00}{\Package{typearea}} Sie bis hier die Beispiele aufmerksam
verfolgt haben, wissen Sie eigentlich bereits, wie man die Berechnung eines
\Var{DIV}-Wertes in Abhängigkeit von der gewählten Schrift erreicht, wenn eine
\KOMAScript-Klasse zusammen mit einem Schriftpaket verwendet wird.

\begin{Explain}
  Das Problem dabei ist, dass die \KOMAScript-Klasse das Paket
  \Package{typearea} bereits selbst lädt. Die Übergabe der Optionen als
  optionale Argumente von \Macro{usepackage} ist also nicht möglich. Es würde
  auch nichts nützen, die Option \KOption{DIV=calc} als optionales Argument
  von \Macro{documentclass} anzugeben. Diese Option würde direkt beim Laden
  des Pakets \Package{typearea} ausgewertet. Damit würden Satzspiegel und
  Ränder für die \LaTeX-Standardschrift und nicht für die später geladene
  Schrift berechnet.

  Selbstverständlich ist es aber möglich, mit
  \Macro{KOMAoptions}\PParameter{DIV=calc} oder
  \Macro{KOMAoption}\PParameter{DIV}\PParameter{calc} nach dem Laden des
  Schriftpakets Satzspiegel und Ränder neu berechnen zu lassen. Dabei wird
  dann über den Wert \PValue{calc} direkt ein \Var{DIV}-Wert für eine gute
  Zeilenlänge eingefordert.

  Da es aber häufig praktischer ist, die Einstellung für die Option
  \Option{DIV} nicht erst nach dem Laden der Schrift vorzunehmen, sondern an
  herausgehobener Stelle, beispielsweise beim Laden der Klasse, bietet
  \Package{typeare} zwei weitere symbolische Werte für diese Option.
\end{Explain}

Mit \KOption{DIV}\PName{current}\ChangedAt{v3.00}{\Package{typearea}} wird eine
Neubrechnung von Satzspiegel und Rändern angestoßen, wobei genau der
\Var{DIV}-Wert verwendet wird, der aktuell eingestellt ist. Dies ist weniger
für die Neuberechnung des Satzspiegels nach Wahl einer anderen Grundschrift
von Interesse. Vielmehr ist das dann nützlich, wenn man etwa nach Änderung des
Durchschusses bei Beibehaltung des Teilers \Var{DIV} die Randbedingung
sicherstellen will, dass \Length{textheight} abzüglich \Length{topskip} ein
Vielfaches von \Length{baselineskip} sein sollte.

Mit \KOption{DIV}\PName{last}\ChangedAt{v3.00}{\Package{typearea}} wird eine
Neuberechnung von Satzspiegel und Rändern angestoßen, wobei genau dieselbe
Einstellung wie bei der letzten Berechnung verwendet wird.

\begin{Example}
  Gehen wir wieder davon aus, dass für die Schriftart Bookman ein Satzspiegel
  mit guter Zeilenlänge berechnet werden soll.  Gleichzeitig wird eine
  \KOMAScript-Klasse verwendet. Dies ist mit dem symbolischen Wert
  \PValue{last} und der Anweisung \Macro{KOMAoptions} sehr einfach möglich:
\begin{lstlisting}
  \documentclass[BCOR=12mm,DIV=calc,twoside]
                {scrartcl}
  \usepackage{bookman}
  \KOMAoptions{DIV=last}
\end{lstlisting}
  Wird später entschieden, dass ein anderer \Var{DIV}-Wert
  verwendet werden soll, so muss nur die Einstellung im optionalen Argument
  von \Macro{documentclass} geändert werden.
\end{Example}

Eine Zusammenfassung aller möglichen symbolischen Werte für die Option
\Option{DIV} finden Sie in \autoref{tab:symbolicDIV}. Es wird an dieser Stelle
darauf hingewiesen, dass auch die Verwendung des Pakets
\Package{fontenc}\IndexPackage{fontenc} dazu führen kann, dass \LaTeX{} eine
andere Schrift lädt.

\begin{table}
  \caption[{Symbolische Werte für Option \Option{DIV} und das
    \PName{DIV}-Argument von \Macro{typearea}}]{Mögliche symbolische Werte
    für Option \Option{DIV} oder das \PName{DIV}-Argument von
    \Macro{typearea}\OParameter{BCOR}\Parameter{DIV}}
  \label{tab:symbolicDIV}
  \begin{desctabular}
    \pventry{areaset}{Satzspiegel neu anordnen.\IndexOption{DIV~=areaset}}%
    \pventry{calc}{Satzspiegelberechnung einschließlich Ermittlung eines guten
      \Var{DIV}-Wertes erneut durchführen.\IndexOption{DIV~=calc}}%
    \pventry{classic}{Satzspiegelberechnung nach dem mittelalterlichen
      Buchseitenkanon (Kreisberechnung) erneut
      durchführen.\IndexOption{DIV~=classic}}%
    \pventry{current}{Satzspiegelberechnung mit dem aktuell gültigen
      \Var{DIV}-Wert erneut durchführen.\IndexOption{DIV~=current}}%
    \pventry{default}{Satzspiegelberechnung mit dem Standardwert für das
      aktuelle Seitenformat und die aktuelle Schriftgröße erneut durchführen.
      Falls kein Standardwert existiert \PValue{calc}
      anwenden.\IndexOption{DIV~=default}}%
    \pventry{last}{Satzspiegelberechnung mit demselben \PName{DIV}-Argument,
      das beim letzten Aufruf angegeben wurde, erneut
      durchführen.\IndexOption{DIV~=last}}%
  \end{desctabular}
\end{table}

Häufig wird die Satzspiegelneuberechnung im Zusammenhang mit der
Ver"-änderung des Zeilenabstandes
(\emph{Durchschuss})\Index{Durchschuss} benötigt. Da der
Satzspiegel unbedingt so berechnet werden sollte, dass eine ganze
Anzahl an Zeilen in den Textbereich passt, muss bei Verwendung
eines anderen Durchschusses als dem normalen der Satzspiegel für
diesen Zeilenabstand neu berechnet werden.

\begin{Example}
  Angenommen, für eine Diplomarbeit wird die Schriftgröße
  10\Unit{pt} bei eineinhalbzeiligem Satz zwingend gefordert. {\LaTeX}
  setzt normalwerweise bei 10\Unit{pt} mit 2\Unit{pt} Durchschuss,
  also 1,2-zeilig. Deshalb muss als zusätzlicher Dehnfaktor der Wert
  1,25 verwendet werden. Gehen wir außerdem davon aus, dass eine
  Bindekorrektur von 12\Unit{mm} benötigt wird. Dann könnte die Lösung
  dies Problems wie folgt aussehen:
\begin{lstlisting}
  \documentclass[10pt,twoside,%
                 BCOR=12mm,DIV=calc]{scrreprt}
  \linespread{1.25}
  \KOMAoptions{DIV=last}
\end{lstlisting}\IndexCmd{linespread}
  Da \Package{typearea} selbst immer die Anweisung \Macro{normalsize} bei
  Berechung eines neuen Satzspiegels ausführt, ist es nicht notwendig nach
  \Macro{linespread} den gewählten Durchschuss mit \Macro{selectfont} zu
  aktiveren, damit dieser auch tatsächlich für die Neuberechnung verwendet
  wird.

  Das gleiche Beispiel sähe unter Verwendung des
  \Package{setspace}-Pakets (siehe \cite{package:setspace}) wie folgt
  aus:
\begin{lstlisting}
  \documentclass[10pt,twoside,%
                 BCOR=12mm,DIV=calc]{scrreprt}
  \usepackage{setspace}
  \onehalfspacing
  \KOMAoptions{DIV=last}
\end{lstlisting}
  Wie man sieht, spart man sich mit dem \Package{setspace}-Paket
  das Wissen um den korrekten Dehnungswert.

  An dieser Stelle erscheint es mir angebracht, darauf hinzuweisen,
  dass der Zeilenabstand für die Titelseite wieder auf den normalen
  Wert zurückgesetzt werden sollte. Ein vollständiges Beispiel wäre
  also:
\begin{lstlisting}
  \documentclass[10pt,twoside,%
                 BCOR=12mm,DIV=calc]{scrreprt}
  \usepackage{setspace}
  \onehalfspacing
  \KOMAoptions{DIV=last}
  \begin{document}
  \title{Title}
  \author{Markus Kohm}
  \begin{spacing}{1}
    \maketitle
    \tableofcontents
  \end{spacing}
  \chapter{Ok}
  \end{document}
\end{lstlisting}
  Siehe hierzu auch die Anmerkungen in \autoref{sec:typearea.tips}.
\end{Example}

Bitte beachten Sie unbedingt, dass diese Optionen zur Verwendung mit
\Macro{KOMAoptions} nach dem Laden des Pakets vorgesehen sind und dann eine
automatische Neuberechnung von Satzspiegel und Rändern auslösen.
%
\EndIndex{Option}{DIV~=current}%
\EndIndex{Option}{DIV~=last}%
\EndIndex{Option}{DIV~=\PName{Wert}}

\begin{Declaration}
  \Macro{typearea}\OParameter{BCOR}\Parameter{DIV}\\
  \Macro{recalctypearea}
\end{Declaration}%
\BeginIndex{Cmd}{typearea}%
\BeginIndex{Cmd}{recalctypearea}%
\begin{Explain}
Wird die Option \Option{DIV} oder die Option \Option{BCOR} nach dem Laden des
Pakets \Package{typearea} gesetzt, so wird intern die Anweisung
\Macro{typearea} aufgerufen. Dabei wird beim Setzen der Option \Option{DIV}
für \PName{BCOR} intern der symbolische Wert \PValue{current} verwendet, der
aus Gründen der Vollständigkeit auch in \autoref{tab:symbolicBCOR} zu finden
ist. Beim Setzen der Option \Option{BCOR} wird für \PName{DIV} hingegen der
symbolische Wert \PValue{last} verwendet. Wollen Sie, dass Satzspiegel und
Rändern stattdessen mit dem symbolischen Wert \PValue{current} für \PName{DIV}
neu berechnet werden, so können Sie direkt
\Macro{typearea}\PParameter{current}\PParameter{current} verwenden.
\end{Explain}

\begin{table}
  \caption[{Symbolische \PName{BCOR}-Argumente für
    \Macro{typearea}}]{Mögliche symbolische \PName{BCOR}-Argumente für
    \Macro{typearea}\OParameter{BCOR}\Parameter{DIV}}
  \label{tab:symbolicBCOR}
  \begin{desctabular}
    \pventry{current}{Satzspiegelberechnung mit dem aktuell gültigen
      \Var{BCOR}-Wert erneut durchführen.\IndexOption{BCOR~=current}}
  \end{desctabular}
\end{table}

Sollen sowohl \PName{BCOR} als auch \PName{DIV} geändert werden, so ist die
Verwendung von \Macro{typearea} zu empfehlen, da hierbei die Ränder und der
Satzspiegel nur einmal neu berechnet werden. Bei
\Macro{KOMAoptions}\PParameter{\KOption{DIV}\PName{DIV},%
  \KOption{BCOR}\PName{BCOR}} werden Ränder und Satzspiegel hingegen zunächst
bei der Änderung für \PName{DIV} und dann zusätzlich bei der Änderung für
\PName{BCOR} neu berechnet.

\begin{Explain}
  Der Befehl \Macro{typearea} ist derzeit so definiert, dass es auch möglich
  ist, mitten in einem Dokument den Satzspiegel zu wechseln. Dabei werden
  allerdings Annahmen über den Aufbau des \LaTeX-Kerns gemacht und interne
  Definitionen und Größen des \LaTeX-Kerns verändert. Es gibt zwar eine
  gewisse Wahrscheinlichkeit, aber keine Garantie, dass dies in zukünftigen
  Versionen von \LaTeXe{} noch funktionieren wird. Die Verwendung innerhalb
  des Dokuments führt außerdem zu einem Seitenumbruch.
\end{Explain}

Da \Macro{typearea}\PParameter{current}\PParameter{last} oder
\Macro{KOMAoptions}\PParameter{DIV=last} für die Neuberechnung des
Satzspiegels und der Ränder recht häufig benötigt
werden, gibt es dafür die abkürzende Anweisung
\Macro{recalctypearea}\ChangedAt{v3.00}{\Package{typearea}}.

\begin{Example}
  Wenn Ihnen die Schreibweisen
  \begin{lstlisting}
  \KOMAoptions{DIV=last}
  \end{lstlisting}
  oder
  \begin{lstlisting}
  \typearea[current]{last}
  \end{lstlisting}
  für die Neuberechnung von Satzspiegel und Rändern aufgrund der vielen
  Sonderzeichen zu umständlich ist, können Sie einfach
  \begin{lstlisting}
  \recalctypearea
  \end{lstlisting}
  verwenden.
\end{Example}%
\EndIndex{Cmd}{recalctypearea}%
\EndIndex{Cmd}{typearea}


\begin{Declaration}
  \KOption{twoside}\PName{Ein-Aus-Wert}
\end{Declaration}%
\BeginIndex{Option}{twoside~=\PName{Ein-Aus-Wert}}%
Wie bereits in \autoref{sec:typearea.basics} erklärt hängt die Randverteilung
davon ab, ob ein Dokument einseitig oder zweiseitig gesetzt werden soll. Bei
einseitigem Satz sind der linke und der rechte Rand gleich breit, während bei
doppelseitigem Satz der innere Randanteil einer Seite nur halb so groß ist wie
der jeweilige äußere Rand. Um diese Unterscheidung vornehmen zu können, muss
\Package{typearea} mit der Option \KOption{twoside} mitgeteilt werden, ob das
Dokument doppelseitig gesetzt wird. Als \PName{Ein-Aus-Wert} kann dabei einer
der Standardwerte für einfache Schalter aus \autoref{tab:truefalseswitch}
verwendet werden. Wird die Option ohne Wert-Angabe verwendet, so wird der Wert
\PValue{true} angenommen, also doppelseitiger Satz verwendet. Ein Deaktivieren
der Option bedeutet einseitiger Satz.

Die Option kann wahlweise als Klassenoption bei \Macro{documentclass}, als
Paketoption bei \Macro{usepackage} oder auch nach dem Laden von
\Package{typearea} per \Macro{KOMAoptions} oder \Macro{KOMAoption} gesetzt
werden. Eine Verwendung dieser Option nach dem Laden von \Package{typearea}
führt dabei automatischen zur Neuberechnung des Satzspiegels mittels
\Macro{recalctypearea} (siehe
\autopageref{desc:typearea.macro.recalctypearea}). War vor der Option
doppelseitiger Satz aktiv, wird noch vor der Neuberechnung auf die nächste
ungerade Seite umbrochen.

\begin{Explain}
  Es wird darauf hingewiesen, dass für frühere Versionen von \KOMAScript{} und
  für die Standardklassen die Option \Option{twoside} ohne Wertangabe und
  dafür zusätzlich die Option \Option{oneside}\IndexOption{oneside} an
  Stelle von \OptionValue{twoside}{false} dokumentiert ist. Aus Gründen der
  Kompatibilität versteht \Package{typearea} diese Option noch immer und wird
  sie auch zukünftig verstehen.
\end{Explain}
%
\EndIndex{Option}{twoside~=\PName{Ein-Aus-Wert}}

\begin{table}
  \begin{minipage}{\textwidth}
  \centering
  \caption{Standardwerte für einfache Schalter in \KOMAScript}
  \begin{tabular}{ll}
    \toprule
    Wert & Bedeutung \\
    \midrule
    \PValue{true}\footnote{Dieser Wert wird auch
      eingesetzt, wenn die entsprechende Option ohne Wertangabe verwendet
      wird.} & aktiviert die Option\\
    \PValue{on}   & aktiviert die Option \\
    \PValue{yes}  & aktiviert die Option \\
    \PValue{false}& deaktiviert die Option \\
    \PValue{off}  & deaktiviert die Option \\
    \PValue{no}   & deaktiviert die Option \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{tab:truefalseswitch}
  \end{minipage}
\end{table}


\begin{Declaration}
  \KOption{twocolumn}\PName{Ein-Aus-Wert}
\end{Declaration}
\BeginIndex{Option}{twocolumn~=\PName{Ein-Aus-Wert}}
Für die Berechnung eines guten Satzspiegels mit Hilfe von
\OptionValue{DIV=calc} ist es erforderlich zu wissen, ob das Dokument ein-
oder zweispaltig gesetzt wird. Da die Betrachtungen zur Zeilenlänge aus
\autoref{sec:typearea.basics} dann für jede einzelne Spalte gilt, darf der
Satzspiegel in doppelspaltigen Dokumenten bis zu doppelt so breit sein wie in
einspaltigen Dokumenten. 

Um diese Unterscheidung vornehmen zu können, muss
\Package{typearea} mit der Option \Option{twocolumn} mitgeteilt werden, ob das
Dokument doppelspaltig gesetzt wird. Als \PName{Ein-Aus-Wert} kann dabei einer
der Standardwerte für einfache Schalter aus \autoref{tab:truefalseswitch}
verwendet werden. Wird die Option ohne Wert-Angabe verwendet, so wird der Wert
\PValue{true} angenommen, also doppelspaltiger Satz verwendet. Ein Deaktivieren
der Option bedeutet einspaltiger Satz.

Die Option kann wahlweise als Klassenoption bei \Macro{documentclass}, als
Paketoption bei \Macro{usepackage} oder auch nach dem Laden von
\Package{typearea} per \Macro{KOMAoptions} oder \Macro{KOMAoption} gesetzt
werden. Eine Verwendung dieser Option nach dem Laden von \Package{typearea}
führt dabei automatischen zur Neuberechnung des Satzspiegels mittels
\Macro{recalctypearea} (siehe
\autopageref{desc:typearea.macro.recalctypearea}).

\begin{Explain}
  Es wird darauf hingewiesen, dass für frühere Versionen von \KOMAScript{} und
  für die Standardklassen die Option \Option{twocolumn} ohne Wertangabe und
  dafür zusätzlich die Option \Option{onecolumn}\IndexOption{onecolumn}
  an Stelle von \OptionValue{twocolumn}{false} dokumentiert ist. Aus Gründen
  der Kompatibilität versteht \Package{typearea} diese Option noch immer und
  wird sie auch zukünftig verstehen.
\end{Explain}
%
\EndIndex{Option}{twocolumn~=\PName{Ein-Aus-Wert}}


\begin{Declaration}
  \KOption{headinclude}\PName{Ein-Aus-Wert}\\
  \KOption{footinclude}\PName{Ein-Aus-Wert}
\end{Declaration}%
\BeginIndex{Option}{headinclude~=\PName{Ein-Aus-Wert}}%
\BeginIndex{Option}{footinclude~=\PName{Ein-Aus-Wert}}%
\begin{Explain}%
  Bisher wurde zwar erklärt, wie die
  Satzspiegelkonstruktion\Index{Satzspiegel} funktioniert und in welchem
  Verhältnis die Ränder\Index{Rand} zueinander und der Textkörper zur Seite
  steht, aber eine entscheidende Frage blieb ausgeklammert. Es handelt sich
  dabei um die Frage, was denn eigentlich unter dem Rand zu verstehen ist. Auf
  den ersten Blick wirkt diese Frage trivial: Der Rand ist der Teil der Seite,
  der oben, unten, links und rechts frei bleibt. Doch das ist nur die halbe
  Wahrheit. Der äußere Rand ist keineswegs immer leer. Teilweise findet man
  darin noch gesetzte Randnotizen (siehe den Befehl \Macro{marginpar}
  beispielsweise in \cite{l2kurz} bzw. \autoref{sec:maincls.marginNotes}).

  Beim oberen und unteren Rand stellt sich die Frage, wie Kopf- und
  Fußzeile\Index{Seitenkopf}\Index{Seitenfuß} zu behandeln sind.  Gehören
  diese beiden zum Textkörper oder zum jeweiligen Rand? Die Frage ist nicht
  einfach zu beantworten.  Eindeutig ist, dass ein leerer Fuß und ein leerer
  Kopf zum Rand zu rechnen sind. Schließlich können sie nicht vom restlichen
  Rand unterschieden werden. Ein Fuß, der nur die
  Paginierung\Index[indexmain]{Paginierung}\footnote{Unter der Paginierung
    versteht man die Angabe der Seitenzahl.} enthält, wirkt optisch ebenfalls
  eher wie Rand und sollte deshalb zu diesem gerechnet werden. Für die
  optische Wirkung ist dabei unwesentlich, ob der Fuß beim Lesen oder
  Überfliegen leicht als Fuß erkannt werden kann oder nicht. Entscheidend ist,
  wie eine wohlgefüllte Seite bei \emph{unscharfer Betrachtung} wirkt. Dazu
  bedient man sich beispielsweise seiner altersweitsichtigen Großeltern, denen
  man die Brille stibitzt und dann die Seite etwa einen halben Meter von der
  Nasenspitze entfernt hält. In Ermangelung erreichbarer Großeltern kann man
  sich auch damit behelfen, dass man die eigenen Augen auf Fernsicht stellt,
  die Seite aber nur mit ausgestreckten Armen hält. Brillenträger sind hier
  deutlich im Vorteil. Hat man eine Fußzeile, die neben der Paginierung
  weitere, weitschweifige Angaben enthält, beispielsweise einen
  Copyright-Hinweis, so wirkt die Fußzeile eher wie ein etwas abgesetzter Teil
  des Textkörpers. Bei der Berechnung des Satzspiegels sollte das
  berücksichtigt werden.
  
  Bei der Kopfzeile sieht es noch schwieriger aus. In der Kopfzeile
  wird häufig der
  Kolumnentitel\Index[indexmain]{Kolumnentitel}\footnote{Unter dem
    Kolumnentitel versteht man in der Regel die Wiederholung einer
    Überschrift mit Titelcharakter. Er steht häufig im Seitenkopf,
    seltener im Seitenfuß.} gesetzt. Arbeitet man mit einem
  lebenden Kolumnentitel, also der Wiederholung der ersten bzw.
  zweiten Gliederungsebene in der Kopfzeile, und hat gleichzeitig sehr
  lange Überschriften, so erhält man automatisch sehr lange
  Kopfzeilen. In diesem Fall wirkt der Kopf wiederum wie ein
  abgesetzter Teil des Textkörpers und weniger wie leerer Rand.
  Verstärkt wird dieser Effekt noch, wenn neben dem Kolumnentitel auch
  die Paginierung im Kopf erfolgt. Dadurch erhält man einen links und
  rechts abgeschlossenen Bereich, der kaum noch als leerer Rand wirkt.
  Schwieriger ist es bei Paginierung im Fuß und Überschriften, deren
  Länge sehr stark schwankt. Hier kann der Kopf der einen Seite wie
  Textkörper wirken, der Kopf der anderen Seite jedoch eher wie Rand.
  Keinesfalls sollte man die Seiten jedoch unterschiedlich behandeln.
  Das würde zu vertikal springenden Köpfen führen und ist nicht einmal
  für ein Daumenkino geeignet. Ich rate in diesem Fall dazu, den Kopf
  zum Textkörper zu rechnen.

  Ganz einfach fällt die Entscheidung, wenn der Kopf oder Fuß durch
  eine Linie vom eigentlichen Textkörper abgetrennt ist. Dadurch
  erhält man eine geschlossene Wirkung und der Kopf bzw. Fuß sollte
  unbedingt zum Textkörper gerechnet werden. Wie gesagt, die durch die
  Trennlinie verbesserte Erkennung des Kopfes oder Fußes ist hier
  unerheblich. Entscheidend ist die unscharfe Betrachtung.\par
\end{Explain}

Das \Package{typearea}-Paket trifft die Entscheidung, ob ein Kopf oder Fuß zum
Textkörper gehört oder davon getrennt zum Rand gerechnet werden muss, nicht
selbst. Stattdessen kann mit den Optionen \Option{headinclude} und
\Option{footinclude} eingestellt werden, ob der Kopf und der Fuß zum
Textkörper gerechnet werden sollen. Die Optionen verstehen dabei als
\PName{Ein-Aus-Wert}\ChangedAt{v3.00}{\Package{typearea}} die Standardwerte
für einfache Schalter, die in \autoref{tab:truefalseswitch} angegeben
sind. Man kann die Optionen auch ohne Wertzuweisung verwenden. In diesem Fall
wird \PValue{true} als \PName{Ein-Aus-Wert} verwendet, also der Kopf oder Fuß
zum Satzspiegel gerechnet.

Wenn Sie unsicher sind, was die richtige Einstellung ist, lesen Sie bitte
obige Erläuterungen. Voreingestellt sind normalerweise
\OptionValue{headinclude}{false} und
\OptionValue{footinclude}{false}. Dies kann sich jedoch bei den
\KOMAScript-Klassen je nach Klassenoption oder bei Verwendung anderer
\KOMAScript-Pakete generell ändern (siehe \autoref{sec:maincls.options} und
\autoref{cha:scrpage}).

Bitte beachten Sie unbedingt, dass diese Optionen bei Verwendung einer der
\KOMAScript-Klassen als Klassenoptionen oder per \Macro{KOMAoptions} nach dem
Laden der Klasse übergeben werden müssen. Eine Änderung dieser Optionen nach
dem Laden von \Package{typearea} führt dabei nicht zu einer automatischen
Neuberechnung des Satzspiegels. Vielmehr wirkt sich die Änderung erst bei der
nächsten Neuberechnung des Satzspiegels aus. Zur Neuberechnung des
Satzspiegels siehe Option \Option{DIV} mit den Werten \PValue{last} oder
\PValue{current} (siehe \autopageref{desc:typearea.optionvalue.DIV.last}) oder
die Anweisung \Macro{recalctypearea}
(siehe \autopageref{desc:typearea.macro.recalctypearea}).

\begin{Explain}
  Es wird darauf hingewiesen, dass für frühere Versionen von \KOMAScript{} die
  Optionen \Option{headexclude}\IndexOption{headexclude} und
  \Option{footexclude}\IndexOption{footexclude}, für die Verwendung innerhalb
  des optionalen Arguments von \Macro{documentclass} und \Macro{usepackage}
  dokumentiert war. \KOMAScript{} erlaubt diese Form für \Macro{usepackage}
  und \Macro{documentclass} noch immer. Es wird jedoch empfohlen, diese
  veraltete Form der Optionenangabe nicht mehr zu verwenden. Ihre Funktion
  wurde von \OptionValue{headinclude}{false} und
  \OptionValue{footexclude}{false} übernommen.
\end{Explain}
%
\EndIndex{Option}{headinclude~=\PName{Ein-Aus-Wert}}%
\EndIndex{Option}{footinclude~=\PName{Ein-Aus-Wert}}%


\begin{Declaration}
  \KOption{mpinclude}\PName{Ein-Aus-Wert}
\end{Declaration}
\BeginIndex{Option}{mpinclude~=\PName{Ein-Aus-Wert}}%
Neben\ChangedAt{v2.8q}{\Class{scrbook}\and \Class{scrreprt}\and
  \Class{scrartcl}} Dokumenten, bei denen der Kopf und der Fuß der Seite eher
zum Textbereich als zum Rand gehört, gibt es auch Dokumente, bei denen dies
für Randnotizen zutrifft. Mit der Option \Option{mpinclude} kann genau dies
erreicht werden.  Die Optionen verstehen dabei als
\PName{Ein-Aus-Wert}\ChangedAt{v3.00}{\Package{typearea}} die Standardwerte
für einfache Schalter, die in \autoref{tab:truefalseswitch} angegeben
sind. Man kann die Optionen auch ohne Wertzuweisung verwenden. In diesem Fall
wird \PValue{true} als \PName{Ein-Aus-Wert} verwendet.

Der Effekt von \OptionValue{mpinclude}{true} ist, dass eine Breiteneinheit vom
Textbereich weggenommen und als Bereich für die Randnotizen verwendet
wird. Mit \OptionValue{mpinclude}{false}, was der Voreinstellung entspricht,
wird hingegen ein Teil des Randes für Randnotizen verwendet. Dies ist, je
nachdem ob einseitig oder doppelseitig gearbeitet wird, ebenfalls eine
Breiteneinheit oder auch eineinhalb Breiteneinheiten. In der Regel ist die
Verwendung von \OptionValue{mpinclude}{true} nicht anzuraten beziehungsweise
sollte Experten vorbehalten bleiben.

\begin{Explain}
  In den meisten Fällen, in denen die Option \Option{mpinclude} sinnvoll ist,
  werden außerdem breitere Randnotizen benötigt. In sehr vielen Fällen sollte
  dabei aber nicht die gesamte Breite, sondern nur ein Teil davon, dem
  Textbereich zugeordnet werden. Dies ist beispielsweise der Fall, wenn der
  Rand für Zitate verwendet wird. Solche Zitate werden üblicherweise im
  Flattersatz gesetzt, wobei die bündige Kante an den Textbereich
  anschließt. Da sich kein geschlossener optischer Eindruck ergibt, dürfen die
  flatternden Enden also durchaus teilweise in den Rand ragen. Man kann das
  einfach erreichen, indem man zum einen die Option \Option{mpinclude}
  verwendet. Zum anderen vergrößert man die Länge \Length{marginparwidth} nach
  der Berechnung des Satzspiegels noch mit Hilfe der
  \Macro{addtolength}-Anweisung. Um welchen Wert man vergrößern sollte, hängt
  vom Einzelfall ab und erfordert einiges Fingerspitzengefühl. Auch deshalb
  ist die Option \Option{mpinclude} eher etwas für Experten. Natürlich kann
  man auch festlegen, dass die Randnotizen beispielsweise zu einem Drittel in
  den Rand hineinragen sollen. Im Beispiel würde man das mit
\begin{lstlisting}
  \setlength{\marginparwidth}{1.5\marginparwidth}
\end{lstlisting}
  erreichen.

  Da es derzeit keine Option gibt, um mehr Platz für die Randnotizen innerhalb
  des Textbereichs vorzusehen, gibt es nur eine Möglichkeit dies zu
  erreichen. Man verzichtet auf die Option \Option{mpinclude} oder setzt
  \Option{mpinclude} auf \PValue{false}, verringert nach der
  Satzspiegelberechnung die Breite des Textbereichs \Macro{textwidth} und
  setzt die Breite des Bereichs der Randnotizen auf den Wert, um den man die
  Breite des Textbereichs verringert hat. Leider lässt sich dieses Vorgehen
  nicht mit der automatischen Berechnung des \PName{DIV}-Wertes verbinden.
  Demgegenüber wird \Option{mpinclude} bei
  \OptionValue{DIV}{calc}\IndexOption{DIV=calc} (siehe
  \autopageref{desc:typearea.optionvalue.DIV.calc}) berücksichtigt.
\end{Explain}

Bitte beachten Sie unbedingt, dass diese Option bei Verwendung einer der
\KOMAScript-Klassen als Klassenoption oder per \Macro{KOMAoptions} nach dem
Laden der Klasse übergeben werden muss. Eine Änderung dieser Option nach dem
Laden von \Package{typearea} führt nicht zu einer automatischen Neuberechnung
des Satzspiegels. Vielmehr wirkt sich die Änderung erst bei der nächsten
Neuberechnung des Satzspiegels aus. Zur Neuberechnung des Satzspiegels siehe
Option \Option{DIV} mit den Werten \PValue{last} oder \PValue{current}
(siehe \autopageref{desc:typearea.optionvalue.DIV.last}) oder die Anweisung
\Macro{recalctypearea} (siehe \autopageref{desc:typearea.macro.recalctypearea}).

\begin{Explain}
  Es wird darauf hingewiesen, dass für frühere Versionen von \KOMAScript{} die
  Option \Option{mpexclude}\IndexOption{mpexclude} für die Verwendung innerhalb
  des optionalen Arguments von \Macro{documentclass} und \Macro{usepackage}
  dokumentiert war. \KOMAScript{} erlaubt diese Form für \Macro{usepackage}
  und \Macro{documentclass} noch immer. Es wird jedoch empfohlen, diese
  veraltete Form der Optionenangabe nicht mehr zu verwenden. Ihre Funktion
  wurde von \OptionValue{mpinclude}{false} übernommen.%
\end{Explain}%
%
\EndIndex{Option}{mpinclude~=\PName{Ein-Aus-Wert}}%


\begin{Declaration}
  \KOption{headlines}\PName{Zeilenanzahl}\\
  \KOption{headheight}\PName{Höhe}
\end{Declaration}%
\BeginIndex{Option}{headlines~=\PName{Anzahl}}%
\BeginIndex{Option}{headheight~=\PName{Höhe}}%
Es ist nun also bekannt, wie man Satzspiegel mit dem \Package{typearea}-Paket
berechnet und wie man dabei angibt, ob der Kopf oder Fuß zum Textkörper oder
zum Rand gehört. Insbesondere für den Kopf fehlt aber noch die Angabe, wie
hoch er denn eigentlich sein soll. Hierzu dienen die Optionen
\Option{headlines} und
\Option{headheight}\ChangedAt{v3.00}{\Package{typearea}}.

Die Option \Option{headlines} setzt man dabei auf die Anzahl der Kopfzeilen.
Normalerweise arbeitet das \Package{typearea}-Paket mit 1,25
Kopfzeilen. Dieser Wert stellt einen Kompromiss dar. Zum einen ist er groß
genug, um auch für eine unterstrichene Kopfzeile (siehe
\autoref{sec:maincls.options}) Platz zu bieten, zum anderen ist er klein
genug, um das Randgewicht nicht zu stark zu verändern, wenn mit einer
einfachen, nicht unterstrichenen Kopfzeile gearbeitet wird. Damit ist der
voreingestellte Wert in den meisten Standardfällen ein guter Wert.  In einigen
Fällen will oder muss man aber die Kopfhöhe genauer den tatsächlichen
Erfordernissen anpassen.

\begin{Example}
  Angenommen, es soll ein Text mit einem zweizeiligen Kopf erstellt
  werden. Normalerweise würde dies dazu führen, dass auf jeder Seite
  eine Warnung »\texttt{overfull} \Macro{vbox}« von {\LaTeX}
  ausgegeben würde. Um dies zu verhindern, wird das
  \Package{typearea}-Paket angewiesen, einen entsprechenden Satzspiegel
  zu berechnen:
\begin{lstlisting}
  \documentclass[a4paper]{article}
  \usepackage[headlines=2.1]{typearea}
\end{lstlisting}
  Es ist auch wieder möglich und bei Verwendung einer \KOMAScript-Klasse
  empfehlenswert diese Option direkt an die Klasse zu übergeben:
\begin{lstlisting}
  \documentclass[headlines=2.1]{scrartcl}
\end{lstlisting}
  Befehle, mit denen dann der Inhalt der zweizeiligen Kopfzeile
  definiert werden kann, sind in \autoref{cha:scrpage} zu finden.
\end{Example}

In einigen Fällen ist es nützlich, wenn man die Kopfhöhe nicht in Zeilen,
sondern direkt als Längenwert angeben kann. Dies ist mit Hilfe der alternativ
verwendbaren Option \Option{headheight} möglich. Als \PName{Höhe} sind alle
Längen und Größen verwendbar, die \LaTeX{} kennt. Es ist jedoch zu beachten,
dass bei Verwendung einer LaTeX-Länge wie \Length{baselineskip} nicht deren
Größe zum Zeitpunkt des Setzens der Option, sondern zum Zeitpunkt der
Berechnung des Satzspiegels und der Rändern entscheidend ist.

Bitte beachten Sie unbedingt, dass diese Optionen bei Verwendung einer der
\KOMAScript-Klassen als Klassenoption oder per \Macro{KOMAoptions} nach dem
Laden der Klasse übergeben werden müssen. Eine Änderung dieser Optionen nach
dem Laden von \Package{typearea} führt nicht zu einer automatischen
Neuberechnung des Satzspiegels. Vielmehr wirkt sich die Änderung erst bei der
nächsten Neuberechnung des Satzspiegels aus. Zur Neuberechnung des
Satzspiegels siehe Option \Option{DIV} mit den Werten \PValue{last} oder
\PValue{current} (siehe \autopageref{desc:typearea.optionvalue.DIV.last}) oder
die Anweisung \Macro{recalctypearea}
(siehe \autopageref{desc:typearea.macro.recalctypearea}).

\begin{Explain}
  Es wird darauf hingewiesen, dass für frühere Versionen von \KOMAScript{} die
  Option \Option{\PName{Zeilenanzahl}headlines} für die Verwendung innerhalb
  des optionalen Arguments von \Macro{documentclass} und \Macro{usepackage}
  dokumentiert war. \KOMAScript{} erlaubt diese Form für \Macro{usepackage}
  und \Macro{documentclass} noch immer. Es wird jedoch empfohlen, diese
  veraltete Form der Optionenangabe nicht mehr zu benützen. Stattdessen sollte
  \KOption{headlines}\PName{Zeilenanzahl} verwendet werden.%
\end{Explain}%
%
\EndIndex{Option}{headheight~=\PName{Höhe}}%
\EndIndex{Option}{headlines~=\PName{Anzahl}}


\begin{Declaration}
  \Macro{areaset}\OParameter{BCOR}\Parameter{Breite}\Parameter{Höhe}
\end{Declaration}%
\BeginIndex{Cmd}{areaset}%
Bis hier wurde nun eine Menge darüber erzählt, wie man einen guten
oder sogar sehr guten Satzspiegel\Index{Satzspiegel} für
Standardanwendungen erstellt bzw. wie das
\Package{typearea}-Paket dem Anwender diese Arbeit weitgehend
abnimmt, ihm aber gleichzeitig Möglichkeiten der Einflussnahme
bietet. Es gibt jedoch auch Fälle, in denen der Textkörper eine
bestimmte Größe exakt einhalten soll, ohne dass dabei auf gute
Satzspiegelkonstruktion oder auf weitere Nebenbedingungen zu
achten ist. Trotzdem sollen die Ränder so gut wie möglich
verteilt und dabei gegebenenfalls auch eine Bindekorrektur
berücksichtigt werden. Das \Package{typearea}-Paket bietet
hierfür den Befehl \Macro{areaset}, dem man neben der optionalen
Bindekorrektur als Parameter die Breite und Höhe des Textbereichs
übergibt. Die Ränder und deren Verteilung werden dann automatisch
berechnet, wobei gegebenenfalls auch die Paketoptionen
\Option{headinclude}, \Option{headexclude}, sowie
\Option{footinclude} und \Option{footexclude} berücksichtigt
werden. Die Optionen \Option{headlines}\IndexOption{headlines} und
\Option{headheight}\IndexOption{headheight} bleiben in diesem Fall jedoch
unberücksichtigt!

\begin{Example}
  Angenommen, ein Text auf A4-Papier soll genau die Breite von 60
  Zeichen in der Typewriter-Schrift haben und exakt 30 Zeilen je Seite
  besitzen. Dann könnte mit folgender Präambel gearbeitet werden:
\begin{lstlisting}
  \documentclass[a4paper,11pt]{article}
  \usepackage{typearea}
  \newlength{\CharsLX}% Breite von 60 Zeichen
  \newlength{\LinesXXX}% Hoehe von 30 Zeilen
  \settowidth{\CharsLX}{\texttt{1234567890}}
  \setlength{\CharsLX}{6\CharsLX}
  \setlength{\LinesXXX}{\topskip}
  \addtolength{\LinesXXX}{29\baselineskip}
  \areaset{\CharsLX}{\LinesXXX}
\end{lstlisting}
  Der Faktor von 29 statt 30 ist damit begründet, dass die Grundlinie der
  obersten Zeile bereits am obersten Rand des um \Macro{topskip} verringerten
  Satzspiegels liegt, solange die Höhe der obersten Zeile kleiner als
  \Macro{topskip} ist. Die oberste Zeile benötigt damit keine Höhe. Die
  Unterlängen der untersten Zeile ragen dafür unter den Satzspiegel.

\item Soll stattdessen ein Gedichtband gesetzt werden, bei dem es nur
  darauf ankommt, dass der Textbereich genau quadratisch mit einer
  Seitenlänge von 15\Unit{cm} ist, wobei ein Binderand von
  1\Unit{cm} zu berücksichtigen ist, so kann dies wie folgt
  erreicht werden:
\begin{lstlisting}
  \documentclass{gedichte}
  \usepackage{typearea}
  \areaset[1cm]{15cm}{15cm}
\end{lstlisting}
\end{Example}
\EndIndex{Cmd}{areaset}

\begin{Declaration}
  \OptionValue{DIV}{areaset}
\end{Declaration}%
\BeginIndex{Option}{DIV~=\PName{Wert}}%
\BeginIndex{Option}{DIV~=areaset}%
In\ChangedAt{v3.00}{\Package{typearea}} seltenen Fällen ist es nützlich, wenn
man den aktuell eingestellten Satzspiegel neu ausrichten lassen kann. Dies ist
mit der Option \OptionValue{DIV}{areaset} möglich. Wobei
\Macro{KOMAoptions}\PParameter{DIV=areaset} der Anweisung
\begin{lstlisting}
  \areaset[current]{\textwidth}{\textheight}
\end{lstlisting}
entspricht. Dasselbe Ergebnis erhält man auch, wenn \OptionValue{DIV}{last}
verwendet wird und der Satzspiegel zuletzt per \Macro{areaset} eingestellt
wurde.
%
\EndIndex{Option}{DIV~=areaset}%
\EndIndex{Option}{DIV~=\PName{Wert}}

Wenn Sie konkrete Vorgaben bezüglich der Ränder zu erfüllen haben, ist
\Package{typearea} nicht geeignet. In diesem Fall ist die Verwendung des
Paketes \Package{geometry}\IndexPackage{geometry} (siehe
\cite{package:geometry}) empfehlenswert.


\section{Optionen und Makros zur Auswahl des Papierformats}
\label{sec:typearea.paperTypes}

\Index{Papierformat}%
Das Papierformat ist ein entscheidendes Grundmerkmal eines Dokuments. Wie
bereits bei der Vorstellung der unterstützen Satzspiegelkonstruktionen (siehe
\autoref{sec:typearea.basics} bis \autoref{sec:typearea.circleConstruction})
augezeigt, steht und fällt die Aufteilung der Seite und damit das gesamte
Dokumentlayout mit der Wahl des Papierformats. Während die
\LaTeX-Standardklassen auf einige wenige Formate festgelegt sind, unterstützt
\KOMAScript{} mit dem Paket \Package{typearea} selbst ausgefallene
Seitengrößen.

\begin{Declaration}
  \KOption{paper}\PName{Format}
\end{Declaration}%
\BeginIndex{Option}{paper~=\PName{Format}}%
\BeginIndex{Option}{paper~=\PName{Ausrichtung}}%
Die Option \Option{paper}\ChangedAt{v3.00}{\Package{typearea}} ist das
zentrale Element der Formatauswahl bei \KOMAScript. Als \PName{Format} werden
dabei zunächst einmal das amerikanische \Option{letter}, \Option{legal} und
\Option{executive} unterstützt. Darüber sind die ISO-Formate der Reihen A, B,
C und D möglich, also beispielsweise \PValue{A4} oder klein geschrieben
\PValue{a4}. Querformate werden dadurch unterstützt, dass man die Option ein
weiteres Mal mit dem Wert \PValue{landscape}\Index{Papierausrichtung}
angibt. Zusätzlich kann das \PName{Format} auch in der Form
\PName{Höhe}\texttt{:}\PName{Breite} angegeben werden.

\begin{Example}
  Angenommen, es soll eine Karteikarte im Format ISO-A8 quer bedruckt
  werden. Dabei sollen die Ränder sehr klein gewählt werden. Außerdem
  wird auf eine Kopf- und eine Fußzeile verzichtet.
\begin{lstlisting}
  \documentclass{article}
  \usepackage[headexclude,footexclude,%
              paper=A8,paper=landscape]{typearea}
  \areaset{7cm}{5cm}
  \pagestyle{empty}
  \begin{document}
  \section*{Unterstützte Papiergrößen}
  letter, legal, executive, a0, a1 \dots\ %
  b0, b1 \dots\ c0, c1 \dots\ d0, d1 \dots
  \end{document}
\end{lstlisting}
  Haben die Karteikarten das Sonderformat (H:B) 5\Unit{cm}\,:\,3\Unit{cm}, so
  ist dies mit
\begin{lstlisting}
  \documentclass{article}
  \usepackage[headexclude,footexclude,%
              paper=A8,paper=5cm:3cm]{typearea}
  \areaset{4cm}{2.4cm}
  \pagestyle{empty}
  \begin{document}
  \section*{Unterstützte Papiergrößen}
  letter, legal, executive, a0, a1 \dots\ %
  b0, b1 \dots\ c0, c1 \dots\ d0, d1 \dots
  \end{document}
\end{lstlisting}
  möglich.
\end{Example}

In der Voreinstellung wird bei \KOMAScript{} mit A4-Papier in der Ausrichtung
portait gearbeitet. Dies ist ein Unterschied zu den Standardklassen, bei denen
in der Voreinstellung das amerikanische Format letter verwendet wird.

Bitte beachten Sie unbedingt, dass diese Option bei Verwendung einer der
\KOMAScript-Klassen als Klassenoption oder per \Macro{KOMAoptions} nach dem
Laden der Klasse übergeben werden muss.  Eine Änderung des Papierformats oder
der Papierausrichtung mit Hilfe von \Macro{KOMAoptions} oder
\Macro{KOMAoption} nach dem Laden von \Package{typearea} führt nicht zu einer
automatischen Neuberechnung des Satzspiegels. Vielmehr wirkt sich die Änderung
erst bei der nächsten Neuberechnung des Satzspiegels aus. Zur Neuberechnung
des Satzspiegels siehe Option \Option{DIV} mit den Werten \PValue{last} oder
\PValue{current} (siehe \autopageref{desc:typearea.optionvalue.DIV.last}) oder
die Anweisung \Macro{recalctypearea}
(siehe \autopageref{desc:typearea.macro.recalctypearea}).
%
\EndIndex{Option}{paper~=\PName{Ausrichtung}}%
\EndIndex{Option}{paper~=\PName{Format}}

\begin{Declaration}
  \Option{letterpaper} \\
  \Option{legalpaper} \\
  \Option{executivepaper} \\
  \Option{a4paper} \\
  \Option{a5paper} \\
  \Option{b5paper} \\
  \Option{landscape}
\end{Declaration}%
\BeginIndex{Option}{letterpaper}%
\BeginIndex{Option}{legalpaper}%
\BeginIndex{Option}{executivepaper}%
\BeginIndex{Option}{a4paper}%
\BeginIndex{Option}{a5paper}%
\BeginIndex{Option}{b5paper}%
\BeginIndex{Option}{landscape}%
Die \LaTeX-Standardklassen unterstützen mit den Klassenoptionen
\Option{a4paper}, \Option{a5paper}, \Option{b5paper}, \Option{letterpaper},
\Option{legalpaper} und \Option{executivepaper} die Papierformate A4 und A5
aus der ISO-A-Reihe, B5 aus der ISO-B-Reihe, sowie die amerikanischen Formate
letter, legal und executive. Die Ausrichtung quer wird bei diesen Klassen mit
der Option \Option{landscape} erreicht. Aus Gründen der Kompatibilität
unterstützt \KOMAScript{} diese Optionen ebenfalls. Wird also
\Package{typearea} zusammen mit einer Standardklasse verwendet, so können
diese Standardformate auch auf die herkömmliche Weise angegeben werden. Eine
Verwendung dieser Optionen mit \Macro{KOMAoptions} oder \Macro{KOMAoption} ist
jedoch nicht möglich.

\begin{Explain}
  Es wird darauf hingewiesen, dass für frühere Versionen von \KOMAScript{} die
  Wahl beliebiger ISO-Papierformate der Reihen A, B, C und D auch in der Form
  \Option{a\PName{X}paper} für die Verwendung innerhalb des optionalen
  Arguments von \Macro{documentclass} und \Macro{usepackage} dokumentiert
  war. \KOMAScript{} erlaubt diese Form für \Macro{usepackage} noch immer. Für
  \Macro{documentclass} hat diese Möglichkeit immer die Verwendung einer
  \KOMAScript-Klasse vorausgesetzt. Dies ist auch weiterhin der Fall. Es wird
  jedoch empfohlen, diese veraltete Form der Optionenangabe nicht mehr zu
  verwenden. Ihre Funktion wurde von der Option \Option{paper} übernommen.%

  Darüber hinaus war für frühere Versionen von \KOMAScript{} noch die
  Anweisung \Macro{isopaper}\OParameter{Reihe}\Parameter{Formatnummer}
  dokumentiert. Von deren Verwendung wird aber schon seit langem abgeraten.
\end{Explain}
%
\EndIndex{Option}{letterpaper}
\EndIndex{Option}{legalpaper}
\EndIndex{Option}{executivepaper}
\EndIndex{Option}{a4paper}
\EndIndex{Option}{a5paper}
\EndIndex{Option}{b5paper}
\EndIndex{Option}{landscape}


\begin{Declaration}
  \KOption{pagesize}\PName{Ausgabetreiber}
\end{Declaration}%
\BeginIndex{Option}{pagesize}%
\BeginIndex{Option}{pagesize~=\PName{Ausgabetreiber}}%
\begin{Explain}%
  Die oben genannten Mechanismen zur Auswahl des Papierformats haben genau
  genommen nur insofern einen Einfluss auf die Ausgabe, dass gewisse interne
  {\LaTeX}-Maße so gesetzt werden, dass bestimmte Bereiche der Seite, wie
  Kopf, Textkörper und Fuß so angeordnet und von \Package{typearea} so
  berechnet werden, dass sie auf entsprechendes Papier ausgedruckt werden
  können. Die Spezifikation des DVI-Formats\Index{DVI} sieht aber an keiner
  Stelle Angaben zum Papierformat vor. Wird direkt aus dem DVI-Format in eine
  Low-Level-Druckersprache wie PCL\footnote{PCL ist die Druckersprache, die HP
    für seine Tinten- und Laserdrucker verwendet.} oder ESC/P2\footnote{ESC/P2
    ist die Druckersprache, die EPSON für seine Nadel-, Tinten- und
    Laserdrucker benutzt.}  ausgegeben, spielt dies normalerweiser keine
  Rolle, da auch bei diesen Ausgaben der 0-Bezugspunkt wie bei DVI links oben
  liegt. Wird aber in Sprachen wie PostScript\Index{PostScript} oder
  PDF\Index{PDF} übersetzt, bei denen der 0-Bezugspunkt an anderer Stelle
  liegt und außerdem das Papierformat in der Ausgabedatei angegeben werden
  kann, so fehlt diese Information in der DVI-Datei. Als Lösung des Problems
  verwendet der entsprechende Treiber eine voreingestellte Papiergröße, die
  der Anwender entweder per Option oder durch entsprechende Angabe in der
  {\TeX}-Quelldatei verändern kann. Bei Verwendung des DVI-Treibers
  \File{dvips} kann diese Angabe in Form einer \Macro{special}-Anweisung
  erfolgen. Bei {pdf\TeX} oder {V\TeX} werden stattdessen zwei Längen
  entsprechend gesetzt.
\end{Explain}
Mit der Option \OptionValue{pagesize}{dvips}\IndexOption{pagesize~=dvips} wird erreicht, dass die Papiergröße als
\Macro{special} in die DVI-Datei geschrieben wird. Dieses
\Macro{special} wird beispielsweise von \File{dvips}
ausgewertet. Demgegenüber schreibt die Option \OptionValue{pagesize}{pdftex} die
Papiergröße am Anfang des Dokuments in die {pdf\TeX}-Seitenregister,
\Length{pdfpagewidth}\IndexLength{pdfpagewidth} und \Length{pdfpageheight}\IndexLength{pdfpageheight},
so dass später beim Betrachten der erzeugten PDF-Datei das korrekte
Format angegeben wird. Die Option \OptionValue{pagesize}{auto} verhält sich
flexibler und verwendet je nachdem, ob eine PDF- oder eine DVI-Datei
ausgegeben wird, den Mechanismus der Option \OptionValue{pagesize}{dvips} oder der
Option \OptionValue{pagesize}{pdftex}. Mit Option
\OptionValue{pagesize}{automedia} werden ggf. auch \Length{mediawidth} und
\Length{mediaheight} passend gesetzt. Damit wird auch {V\TeX}
berücksichtigt. Bei Verwendung der Option \Option{pagesize} ohne Angabe eines
\PName{Ausgabetreiber} wird \PValue{auto} eingesetzt.
\begin{Example}
  Angenommen, es soll ein Dokument sowohl als DVI-Datei verwendet
  werden, als auch eine Online-Version im PDF-Format erstellt
  werden. Dann könnte die Präambel beispielsweise so beginnen:
\begin{lstlisting}
  \documentclass{article}
  \usepackage[paper=A4,pagesize]{typearea}
\end{lstlisting}
  Wird nun für die Bearbeitung {pdf\TeX} verwendet \emph{und} die
  PDF-Ausgabe aktiviert, so werden die beiden Größen
  \Macro{pdfpagewidth} und \Macro{pdfpageheight} entsprechend gesetzt.
  Wird jedoch eine DVI-Datei erzeugt -- egal ob mit {\LaTeX} oder
  {pdf\LaTeX} --, so wird ein \Macro{special} an den Anfang dieser
  Datei geschrieben.
\end{Example}%
%
\begin{Explain}
  Es wird darauf hingewiesen, dass für frühere Versionen von \KOMAScript{}
  auch die Optionen \Option{dvips}\IndexOption{dvips} und
  \Option{pdftex}\IndexOption{pdftex} für die Verwendung innerhalb des
  optionalen Arguments von \Macro{documentclass} und \Macro{usepackage}
  dokumentiert waren. Aus Gründen der Kompatibilität erlaubt \KOMAScript{}
  dies noch immer. Die Optionen werden intern jedoch auf
  \OptionValue{pagesize}{automedia} und \OptionValue{pagesize}{pdftex}
  abgebildet. Es wird empfohlen diese neuen Formen direkt zu verwenden.
\end{Explain}
%
\EndIndex{Option}{pagesize}%
\EndIndex{Option}{pagesize~=\PName{Ausgabetreiber}}%


\section{Kleinigkeiten ohne direkten Bezug zum Satzspiegel}
\label{sec:typearea.else}

Manchmal ist es wünschenswert, in einem Dokument abhängig vom Ausgabeformat
bestimmte Dinge anders zu machen. Normalerweise verwendet {\TeX} das
Ausgabeformat DVI. Mit {pdf\TeX} und {V\TeX} ist aber die Wahlmöglichkeit
hinzugekommen, statt einer DVI-Datei eine PDF-Datei direkt zu erzeugen.

\begin{Declaration}
  \Macro{ifpdfoutput}\Parameter{Dann-Teil}\Parameter{Sonst-Teil}
\end{Declaration}%
\BeginIndex{Cmd}{ifpdfoutput}%
Der Befehl \Macro{ifpdfoutput} stellt eine Verzweigung dar. Wurde die
PDF-Ausgabe aktiviert, so wird der \PName{Dann-Teil} ausgeführt. Wurde die
PDF-Ausgabe nicht aktiviert, so wird der \PName{Sonst-Teil} ausgeführt.
\begin{Example}
  Bekanntlich gibt {pdf\LaTeX} ebenfalls eine DVI-Datei an Stelle
  einer PDF-Datei aus, wenn der Zähler \Macro{pdfoutput} auf 0 gesetzt
  ist.  Nur bei einem von 0 verschiedenen Wert wird eine PDF-Datei
  ausgegeben.  Da andererseits \Macro{pdfoutput} unbekannt ist, wenn
  {\LaTeX} statt {pdf\LaTeX} verwendet wird, kann man
  \Macro{pdfoutput} auch nicht einfach generell auf 0 setzen, um
  DVI-Ausgabe zu erhalten. Eine einfache Lösung ist folgende Zeile:
\begin{lstlisting}
  \ifpdfoutput{\pdfoutput=0}{}
\end{lstlisting}
  Übrigens setzten manche Pakete \Macro{pdfoutput} einfach auf 1,
  sobald der Zähler existiert. In einigen Fällen ist das aber gar
  nicht erwünscht. Auch dann kann obige Zeile nach dem Laden des
  entsprechenden Pakets hilfreich sein. Selbstverständlich muss dafür
  das \Package{typearea}-Paket geladen sein. Eine Kombination mit der
  Anweisung \Macro{AfterPackage}\IndexCmd{AfterPackage} des
  \Package{scrlfile}-Paketes ist ebenfalls möglich (siehe dazu
  \autoref{cha:scrlfile}).
\end{Example}\IndexCmd{pdfoutput}
\EndIndex{Cmd}{ifpdfoutput}


\section{Anweisungen für Experten}
\label{sec:typearea.experts}

\begin{Explain}
  In diesem Abschnitt werden Anweisungen beschrieben, die für den normalen
  Anwender kaum oder gar nicht von Interesse sind. Experten bieten diese
  Anweisungen zusätzliche Möglichkeiten. Da die Beschreibungen für Experten
  gedacht sind, sind sie kürzer gefasst.

  \begin{Declaration}
    \Macro{activateareas}
  \end{Declaration}%
  \BeginIndex{Cmd}{activateareas}%
  Diese Anweisung wird von \Package{typearea} genutzt, um die Einstellungen
  für Satzspiegel und Ränder in die internen \LaTeX-Längen zu übertragen, wenn
  der Satzspiegel innerhalb des Dokuments, also nach
  \Macro{begin}\PParameter{document} neu berechnet wurde. Wurde die Option
  \Option{pagesize} verwendet, so wird diese anschließend mit demselben Wert
  neu aufgerufen. Damit kann beispielsweise innerhalb von PDF-Dokumenten die
  Seitengröße tatsächlich variieren.

  Experten können diese Anweisung ebenfalls verwenden, wenn Sie aus
  irgendwelchen Gründen, Längen wie \Length{textwidth} oder
  \Length{textheight} innerhalb des Dokuments manuell geändert haben. Der
  Experte ist dabei für ggf. notwendige Seitenumbrüche vor oder nach der
  Verwendung jedoch selbst verantwortlich! Darüber hinaus sind alle von
  \Macro{activateareas} durchgeführten Änderungen lokal!
  %
  \EndIndex{Cmd}{activateareas}

  \begin{Declaration}
    \Macro{AfterCalculatingTypearea}\Parameter{Anweisungen}
  \end{Declaration}%
  \BeginIndex{Cmd}{AfterCalculatingTypearea}%
  Diese Anweisung ermöglicht es dem Experten jedes Mal, nachdem
  \Package{typearea} eine neue Aufteilung in Satzspiegel und Ränder berechnet
  hat, also nach jeder impliziten oder expliziten Ausführung von
  \Macro{typearea}, \PName{Anweisungen} ausführen zu lassen. Diese
  \PName{Anweisungen} werden unmittelbar vor \Macro{activateareas}
  ausgeführt. \iffree{}{In \autoref{cha:modernletters} wird von dieser
    Anweisung für die \emph{Letter-Class-Option} \File{asymTypB.lco} Gebrauch
    gemacht, um die Randverteilung zu ändern.}
  %
  \EndIndex{Cmd}{AfterCalculatinTypearea}
\end{Explain}


\section{Lokale Einstellungen durch die Datei \File{typearea.cfg}}
\label{sec:typearea.cfg}
\BeginIndex{File}{typearea.cfg}%
Noch vor der Abarbeitung der Paketoptionen prüft \Package{typearea},
ob eine Datei \File{typearea.cfg} existiert und lädt diese
gegebenenfalls. Es ist daher möglich, in dieser Konfigurationsdatei
beispielsweise zusätzliche Optionen für weitere Papierformate zu
definieren.

\begin{Declaration}
  \Macro{SetDIVList}\Parameter{Liste}
\end{Declaration}%
\BeginIndex{Cmd}{SetDIVList}%
\begin{Explain}%
Ebenfalls zur Verwendung in dieser Konfigurationsdatei war
ursprünglich der Befehl \Macro{SetDIVList} vorgesehen.  Bevor die
Option \OptionValue{DIV}{calc} existierte, war dies die einzige Möglichkeit,
für unterschiedliche Schriftgrößen und Papierformate unterschiedliche
Voreinstellungen für den \Var{DIV}-Wert zu definieren. Die Liste
besteht dabei aus einer Reihe von Werten in geschweiften Klammern. Der
Wert ganz links ist für die Schriftgröße 10\Unit{pt}, der nächste
für 11\Unit{pt}, der dritte für 12\Unit{pt} usw. vorgesehen.
Wird keine Liste mit \Macro{SetDIVList} gesetzt, so entspricht dies
\Macro{SetDIVList}%
\PParameter{\PParameter{8}\PParameter{10}\PParameter{12}}.
Ist für eine Schriftgröße kein Standardwert gesetzt, so wird
stattdessen 10 verwendet.\par
\end{Explain}

Dieser Befehl sollte nicht mehr verwendet werden. Stattdessen wird
empfohlen, einen günstigen Satzspiegel automatisch berechnen zu lassen
(siehe \autoref{sec:typearea.options}).
%
\EndIndex{Cmd}{SetDIVList}

%
\EndIndex{File}{typearea.cfg}


\section{Tipps}
\label{sec:typearea.tips}
\begin{Explain}
  Insbesondere für die Erstellung von schriftlichen Arbeiten während
  des Studiums findet man häufig Vorschriften, die einer
  typografischen Begutachtung nicht nur in keinster Weise standhalten,
  sondern massiv gegen alle Regeln der Typografie verstoßen. Ursache
  für solche Regeln ist oft typografische Inkompetenz
  derjenigen, die sie herausgeben. Manchmal ist die Ursache auch im
  Ausgangspunkt begründet, nämlich der Schreibmaschine. Mit einer
  Schreibmaschine oder einer Textverarbeitung von 1980 ist es ohne
  erheblichen Aufwand kaum möglich, typografisch perfekte Ergebnisse
  zu erzielen. Also wurden einst Vorschriften erlassen, die leicht
  erfüllbar schienen und dem Korrektor trotzdem entgegen kommen. Dazu
  zählen dann Randeinstellungen, die für einseitigen Druck mit einer
  Schreibmaschine zu brauchbaren Zeilenlängen führen. Um nicht extrem
  kurze Zeilen zu erhalten, die durch Flattersatz zudem verschlimmert
  werden, werden die Ränder schmal gehalten und für Korrekturen
  stattdessen ein großer Durchschuss in Form von eineinhalbzeiligem
  Satz vorgeschrieben.  Bevor moderne Textverarbeitungssysteme
  verfügbar wurden, wäre -- außer mit {\TeX} -- einzeiliger Satz die
  einzige Alternative gewesen. Dabei wäre dann selbst das Anbringen
  von Korrekturzeichen schwierig geworden. Als die Verwendung von
  Computern für die Erstellung schriftlicher Arbeiten üblicher wurde,
  hat sich manches Mal auch der Spieltrieb des einen oder anderen
  Studenten gezeigt, der durch Verwendung einer Schmuckschrift seine
  Arbeit aufpeppen und so eine bessere Note mit weniger Einsatz
  herausschinden wollte.  Nicht bedacht hat er dabei, dass solche
  Schriften schlechter zu lesen und deshalb für den Zweck ungeeignet
  sind. Damit hielten zwei Brotschriften Einzug in die Vorschriften,
  die weder zusammenpassen noch im Falle von Times wirklich gut
  geeignet sind. Times ist eine relativ enge Schrift, die Anfang des
  20.~Jahrhunderts speziell für schmale Spalten im englischen
  Zeitungssatz entworfen wurde. In modernen Schnitten ist dies etwas
  entschärft. Dennoch passt die häufig vorgeschriebene Times meist
  nicht zu den gleichzeitig gegebenen Randvorgaben.

  {\LaTeX} setzt bereits von sich aus mit ausreichendem Durchschuss.
  Gleichzeitig sind die Ränder bei sinnvollen Zeilenlängen groß
  genug, um Platz für Korrekturen zu bieten. Dabei wirkt die Seite
  trotz einer Fülle von Text großzügig angelegt.
% Bedarfsteil um den Seitenumbruch zu verbessern:
%  Bei Verwendung von
%  \Package{typearea} wird dies eher noch verstärkt. Dies gilt
%  insbesondere dann, wenn die Berechnung der Zeilenlänge ebenfalls
%  \Package{typearea} überlassen oder nur geringfügig davon abgewichen
%  wird. Für Schriftarten, die empfindlich auf lange Zeilen reagieren,
%  kann der Textkörper außerdem sehr leicht schmaler gewählt werden.

  Oft sind die typografisch mehr als fragwürdigen
  Satzvorschriften mit {\LaTeX} auch außerodentlich schwierig
  umzusetzen. So kann eine feste Anzahl von »Anschlägen« nur dann
  eingehalten werden, wenn keine proportionale Schrift verwendet wird.
  Es gibt nur wenige gute nichtproportionale Schriften. Kaum ein Text,
  der mit einer derartigen Schrift gesetzt ist, wirkt wirklich gut. So
  wird häufig versucht, durch ausladende Serifen beispielsweise beim
  kleinen »i« oder »l« die unterschiedliche Breite der Zeichen
  auszugleichen. Dies kann nicht funktionieren. Im Ergebnis wirkt der
  Text unruhig und zerrissen. Außerdem verträgt sich eine solche
  Schrift kaum mit dem im deutschen Sprachraum üblichen und allgemein
  vorzuziehenden Blocksatz. Gewisse Vorgaben können daher bei
  Verwendung von {\LaTeX} nur ignoriert oder großzügig ausgelegt
  werden, etwa indem man »60~Anschläge pro Zeile« nicht als feste,
  sondern als durchschnittliche oder maximale Angabe interpretiert.
  \par
\end{Explain}

Wie ausgeführt, sind Satzvorschriften meist dazu gedacht, ein
brauchbares Ergebnis zu erhalten, auch wenn der Ausführende selbst
nicht weiß, was dabei zu beachten ist. Brauchbar bedeutet häufig:
lesbar und korrigierbar. Nach meiner Auf"|fassung wird ein mit
{\LaTeX} und dem \Package{typearea}-Paket gesetzter Text bezüglich
des Satzspiegels diesen Anforderungen von vornherein gerecht. Wenn Sie
also mit Vorschriften konfrontiert sind, die offensichtlich erheblich
davon abweichen, so empfehle ich, dem Betreuer einen Textauszug
vorzulegen und nachzufragen, ob es gestattet ist, die Arbeit trotz der
Abweichungen in dieser Form zu liefern. Gegebenenfalls kann durch
Veränderung der Option \Option{DIV} der Satzspiegel moderat angepasst
werden. Von der Verwendung von \Macro{areaset} zu diesem Zweck rate
ich jedoch ab. Schlimmstenfalls verwenden Sie das nicht zu
{\KOMAScript} gehörende \Package{geometry}-Paket (siehe
\cite{package:geometry}) oder verändern Sie die Satzspiegelparameter
von {\LaTeX} selbst. Die von \Package{typearea} ermittelten Werte
finden Sie in der \File{log}-Datei Ihres Dokuments.  Damit sollten
moderate Anpassungen möglich sein. Achten Sie jedoch unbedingt darauf,
dass die Proportionen des Textbereichs mit denen der Seite unter
Berücksichtigung der Bindekorrektur annähernd übereinstimmen.

Sollte es unbedingt erforderlich sein, den Text eineinhalbzeilig
zu setzen, so definieren Sie keinesfalls \Macro{baselinestretch}
um. Dieses Vorgehen wird zwar allzu häufig empfohlen, ist aber
seit der Einführung von {\LaTeXe} im Jahre 1994 obsolet.
Verwenden Sie schlimmstenfalls den Befehl \Macro{linespread}. Ich
empfehle das Paket \Package{setspace},\IndexPackage{setspace} das
nicht zu {\KOMAScript} gehört (siehe \cite{package:setspace}).
Auch sollten Sie \Package{typearea} nach der Umstellung des
Zeilenabstandes den Satzspiegel für diesen Abstand berechnen
lassen, jedoch für den Titel, besser auch für die Verzeichnisse --
sowie das Literaturverzeichnis und den Index -- wieder auf
normalen Satz umschalten. Das \Package{setspace}-Paket bietet
dafür eine spezielle Umgebung und eigene Befehle.

Das \Package{typearea}-Paket berechnet auch bei der Option
\OptionValue{DIV}{calc} einen sehr großzügigen Textbereich. Viele
konservative Typografen werden feststellen, dass die resultierende
Zeilenlänge noch zu groß ist. Der berechnete \Var{DIV}-Wert ist
ebenfalls in der \File{log}-Datei zum jeweiligen Dokument zu
finden. Sie können also leicht nach dem ersten \LaTeX-Lauf einen
kleineren Wert wählen.

Nicht selten wird mir die Frage gestellt, warum ich eigentlich
kapitelweise auf einer Satzspiegelberechnung herumreite, während es
sehr viel einfacher wäre, nur ein Paket zur Verfügung zu stellen, mit
dem man die Ränder wie bei einer Textverarbeitung einstellen kann.
Oft wird auch behauptet, ein solches Paket wäre ohnehin die bessere
Lösung, da jeder selbst wisse, wie gute Ränder zu wählen seien, und
die Ränder von {\KOMAScript} wären ohnehin nicht gut. Ich erlaube mir
zum Abschluss dieses Kapitels ein passendes Zitat aus
\cite{TYPO:ErsteHilfe}:
\begin{quote}
  \phantomsection\label{sec:typearea.tips.cite}%
  \textit{Das Selbermachen ist längst üblich, die Ergebnisse oft
    fragwürdig, weil Laien-Typografen nicht sehen, was nicht stimmt
    und nicht wissen können, worauf es ankommt. So gewöhnt man sich an
    falsche und schlechte Typografie.} [\dots] \textit{Jetzt könnte der
    Einwand kommen, Typografie sei doch Geschmackssache. Wenn es um
    Dekoration ginge, könnte man das Argument vielleicht gelten
    lassen, da es aber bei Typografie in erster Linie um Information
    geht, können Fehler nicht nur stören, sondern sogar Schaden
    anrichten.}
\end{quote}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../guide"
%%% End:
